{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"RAISE LEADERS Mentoring-Handbuch","text":"<p>Liebe Mentorin und lieber Mentor,</p> <p>wir freuen uns, dass Du da bist!</p> <p>Mit unserem RAISE LEADERS Mentoring-Workbook wollen wir Dich mit auf eine Reise nehmen. Eine Reise, die junge\u202fChristen dabei unterst\u00fctzt, fachlich sowie charakterlich zu wachsen. Eine Reise, die sie bef\u00e4higt, Verantwortung, zu \u00fcbernehmen, um eine Ver\u00e4nderung in der Gesellschaft herbeizuf\u00fchren. Die RAISE LEADERS Vision findest Du hier. </p> <p>Damit diese Reise gut gelingen kann, findest Du in diesem Mentoring-Workbook jede Menge Impulse und Ideen, die Dich inspirieren und bereichern sollen. Das Mentoring-Workbook ist in verschiedene Bereiche gegliedert und soll als dynamisches Arbeitsbuch verstanden werden, das sich stetig ver\u00e4ndert. Es liegt digital vor und kann ausgedruckt werden. </p> <p>Die einzelnen Bereiche sind:</p> <ul> <li>Vision</li> <li>Haltung</li> <li>Journey</li> <li>Prozess</li> <li>Themen</li> <li>Tools</li> </ul> <p>Der Weg durch unser Mentoring-Workbook ist einfach: Seinen Ursprung nimmt es in der Frage, was denn das Besondere an einem RAISE LEADERS Mentoring ist? Und das bist Du! Deine Pers\u00f6nlichkeit, deine Beziehung zu Gott und deine Erfahrungen werden den Mentoringprozess ma\u00dfgeblich pr\u00e4gen. Und genau deshalb startet die Reise des Mentoring-Workbooks mit einem ehrlichen Blick auf dich und deine Haltung. Spannende Impulse zur Reflektion der eigenen Haltung findest Du hier. </p> <p>Ein Mentoring im Rahmen von RAISE LEADERS l\u00e4dt ein, mutig aus der Komfortzone herauszutreten, die eigene Berufung zu finden und sie dort auszuleben, wo Gott uns hineinstellt. Wie ein solches Gespr\u00e4ch ablaufen kann, findest Du hier.</p> <p>Im Mittelpunkt von RAISE LEADERS steht die Frage nach \u201eguter F\u00fchrung\u201c. Um in diesen Themenfelder zu wachsen, laden wir die jungen RAISE LEADERS zur \"RAISE LEADERS Journey\" ein. Sie dauert 9 Jahre und ist in 3 Zyklen \u00e0 3 Jahren unterteilt. Die ganze RAISE LEADERS Journey findest Du hier.</p> <p>In jedem Zyklus stehen unterschiedliche Themen (Selbstf\u00fchrung, Beziehungsf\u00e4higkeit, Verantwortungs\u00fcbernahme) im Mittelpunkt, die in Seminaren und Training gemeinsam mit anderen Gef\u00e4hrtinnen und Gef\u00e4hrten reflektiert und bewegt werden. Wir m\u00f6chten Dich und deinen Mentee einladen, diese Inhalte in euren Gespr\u00e4chen weiter zu vertiefen. Eine Auswahl an Themen aus der RAISE LEADERS Journey findet Du hier.  Dazu kann es manchmal hilfreich sein, im Mentoringgespr\u00e4ch passende Werkzeug eizusetzen. Wir haben eine erste Sammlung erstellt, die gerne erweitert werden kann! Eine \u00dcbersicht \u00fcber verschiedene Tools f\u00fcr dein Mentoring findest Du hier.</p> <p>Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass Beziehungen der Schl\u00fcssel f\u00fcr einen gemeinsamen, fruchtbringenden Weg darstellen und so wollen wir auch als Mentorinnen und Mentoren nicht alleine unterwegs sein. Um voneinander lernen zu k\u00f6nnen, den Erfahrungsschatz der anderen zu erschlie\u00dfen und das eigene Mentoring zu erweitern, gibt es verschiedene Unterst\u00fctzungsangebote. Zudem steht Dir das Mentorensupportteam bei allen Fragen gerne zur Seite, weitere Informationen und Kontaktdaten findest Du hier.</p> <p>Als Mentorin und Mentor gibst Du deinem Mentee ehrlich und transparent Einblicke in dein Leben. Du bietest Orientierungshilfe und mutest es ihnen immer wieder zu, Herausforderungen anzupacken und das Beste aus sich herauszuholen. F\u00fcr deine Zeit und deine Investition in die nachfolgende Generation m\u00f6chten wir Dir von Herzen danken!</p> <p>Schlussendlich ist es unser Gebet, dass junge Christinnen und Christen durch die Mentorenbeziehung zu Leuchtpunkten werden, die ihre Umgebung erhellen und wiederum neue Lichter entz\u00fcnden.</p> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Kim Hartmann</p>"},{"location":"changelog/","title":"Changelog","text":""},{"location":"changelog/#2021-10-07","title":"2021-10-07","text":"<ul> <li>neu: Das Mentoring-Gespr\u00e4ch</li> <li>neu: Tool - Mentoring-Fragen</li> </ul>"},{"location":"contact/","title":"Kontakt","text":"<p>Support gibt es im Moment per Mail an <code>j.rueschel@raise-leaders.eu</code>.</p>"},{"location":"faq/","title":"Frequently Asked Questions (FAQ)","text":""},{"location":"faq/#kann-ich-inhalte-herunterladen-oder-drucken","title":"Kann ich Inhalte herunterladen oder drucken?","text":"<p>Ja. Die Druckfunktion des Browser funktioniert in den meisten F\u00e4llen gut, um einzelne Seiten zu drucken oder als PDF-Datei zu sichern. Wir bieten im Moment keinen zentralen PDF-Export an.</p>"},{"location":"faq/#ich-habe-eine-andere-frage-was-kann-ich-tun","title":"Ich habe eine andere Frage. Was kann ich tun?","text":"<p>Schreib' deine Frage per Mail und  wir melden uns bei dir.</p>"},{"location":"tags/","title":"Tags","text":"<p>Following is a list of relevant tags:</p>"},{"location":"tags/#fragen","title":"fragen","text":"<ul> <li>Mentoring-Fragen</li> </ul>"},{"location":"tags/#themen","title":"themen","text":"<ul> <li>Abgrenzung von anderen Disziplinen</li> <li>F\u00fchrung</li> <li>Gef\u00e4hrtenschaft</li> <li>Glaubenss\u00e4tze</li> <li>G\u00f6ttliche Identit\u00e4t</li> <li>Gott h\u00f6ren</li> <li>Lebensstil</li> <li>Das Mentoring-Gespr\u00e4ch</li> </ul>"},{"location":"tags/#tools","title":"tools","text":"<ul> <li>Charakter-Cockpit</li> <li>Eisenhower-Diagramm</li> <li>Erfolge und Talente</li> <li>Glaubenssaetze</li> <li>Glory-Runde</li> <li>GROW</li> <li>Handfragen</li> <li>Individualit\u00e4t</li> <li>Die 8 Karriereanker</li> <li>Kommunit\u00e4t</li> <li>Von Krisen zu Lektionen</li> <li>Lebenskurve</li> <li>Leiterschaftserfahrungen</li> <li>Lernziele definieren (Diagramm)</li> <li>Mentoring-Fragen</li> <li>Nat\u00fcrliche Motivationsf\u00e4higkeiten</li> <li>Paradigmen und Werte</li> <li>persolog\u00ae Pers\u00f6nlichkeits-Modell</li> <li>Potenzial einsetzen</li> <li>Potenzial-Dusche</li> <li>Pyramide der idealen Umst\u00e4nde</li> <li>Pyramide der Pers\u00f6nlichkeitswerte</li> <li>Reflektionsbogen</li> <li>Segnen</li> </ul>"},{"location":"tags/#uberarbeiten","title":"\u00fcberarbeiten","text":"<ul> <li>persolog\u00ae Pers\u00f6nlichkeits-Modell</li> </ul>"},{"location":"_autoren/bunz-ulrike/","title":"Bunz ulrike","text":"<p>Ulrike Bunz, Jahrgang 1978, lebt und liebt Beratung, (peer) Coaching &amp; Mentoring.</p> <p>Sie ist als systemische Beraterin und Dozentin in unterschiedlichen Kontexten t\u00e4tig und gestaltet den Bereich \u201eSchl\u00fcsselkompetenzen\" an einer Hochschule mit.</p> <p>Als Teil des Vorstandsteams baute sie Raise Leaders e.V. mit auf und engagiert sich als Mentorin und Trainerin.  Ulrike ist verheiratet mit Andreas, hat zwei Kinder und lebt mit ihrer Familie in Esslingen am Neckar.</p>"},{"location":"_autoren/dubowy-tim/","title":"Dubowy tim","text":"<p>Tim Dubowy</p>"},{"location":"_autoren/hartmann-kim/","title":"Hartmann kim","text":"<p>Kim Hartmann</p>"},{"location":"_autoren/hillmer-gerhard/","title":"Hillmer gerhard","text":"<p>Gerhard Hillmer hat Wirtschafsingenieurwesen studiert und ist in der Prozesstechnik zu Hause. </p> <p>Aktuell leitet er die Abteilung f\u00fcr Industrial Engineering &amp; Management am renommierten Management Center Innsbruck (MCI).</p>"},{"location":"_autoren/rueschel-johannes/","title":"Rueschel johannes","text":"<p>Johannes R\u00fcschel</p>"},{"location":"_autoren/schaefer-vanessa/","title":"Schaefer vanessa","text":"<p>Vanessa Sch\u00e4fer</p>"},{"location":"_autoren/thorwart-kirsten/","title":"Thorwart kirsten","text":"<p>Kirsten Thorwart, Jahrgang xxxx, hat einen oder mehr Artikel zum Mentoring-Handbuch beigesteuert.</p>"},{"location":"_autoren/walterscheid-gemma/","title":"Walterscheid gemma","text":"<p>Gemma Walterscheid</p>"},{"location":"_autoren/weidner-genevieve/","title":"Weidner genevieve","text":"<p>Genevi\u00e8ve Weidner</p>"},{"location":"_autoren/weidner-wolfgang/","title":"Weidner wolfgang","text":"<p>Wolfgang Weidner</p>"},{"location":"haltung/","title":"Haltung","text":"<p>Welche Haltung sollte ein Mentor haben und was sollte er mitbringen, um ein erfolgreiches Mentoring zu gew\u00e4hrleisten? Bei allen Inhalten, die wir euch hier an die Hand geben, ist folgendes wichtig: der Erfolg des Mentoring-Prozesses h\u00e4ngt nicht nur von der Arbeit des Mentors ab, sondern in gro\u00dfem Ma\u00df von der Haltung und Ver\u00e4nderungsbereitschaft des Mentees.</p> <p>Nicht Methoden oder Tools stehen im Vordergrund, sondern Haltung und Charakter.  Zun\u00e4chst braucht der Mentor Gottes Perspektive f\u00fcr das eigene Leben und f\u00fcr das Leben des Mentees. Diese Perspektive hat immer mit Heilung, Bestimmung und Ausr\u00fcstung zu tun. Heilung von den Dingen, die das Leben einengen oder sogar zerst\u00f6ren wollen. Bestimmung bedeutet Nachdenken und Antwort auf die Frage nach dem Sinn des Lebens, nach der Berufung. Und der dritte Punkt Ausr\u00fcstung ist die Antwort auf die Frage: Was wird ben\u00f6tigt, um das Ziel zu erreichen?   </p> <p>Ein Mentor er\u00f6ffnet einen neuen Rahmen der Entwicklung, der dem Mentee helfen soll, ganzheitlich zu wachsen. Es handelt sich nicht darum, das Know-how des Mentees zu erweitern, um den n\u00e4chsten Karriereschritt vollzuziehen. </p> <p>Junge Menschen ben\u00f6tigen einen Mentor  </p> <ul> <li>der sie an die Hand nimmt und  </li> <li>ihnen beibringt, wie sie sich entwickeln k\u00f6nnen,  </li> <li>der sie inspiriert, der zuh\u00f6rt,  </li> <li>der hilft zu sortieren. </li> </ul> <p>Der Mentee bestimmt sowohl die Ziele als auch den Prozess. Wichtig ist, dass prozessorientiert gearbeitet wird, und nicht problemorientiert. Der Mentor sollte Grenzen erkennen, gerade wenn es um Seelsorge oder Vergangenheitsbew\u00e4ltigung geht. </p> <p>Mentoring ist eine Herz-zu-Herz-Begegnung, bei der Mentor und Mentee ihre Herzen verbinden, bei der der Mentor bereit ist, seine Sch\u00e4tze, die er von Gott auf seinem Lebensweg bekommen hat, mit dem Mentee zu teilen. </p> <p>Der Mentor ben\u00f6tigt die Bereitschaft, auch selbst wachsen zu wollen und bereit zu sein, sich ver\u00e4ndern zu lassen. Dar\u00fcber hinaus braucht er Wertsch\u00e4tzung, Neugier, gesunde innere Distanz, Kommunikation auf Augenh\u00f6he, Jesus als Vorbild. </p> <p>Ein Mentor/eine Mentorin bei RAISE LEADERS zu sein bedeutet, zum Wachstum der Pers\u00f6nlichkeit, des Charakters und der Spiritualit\u00e4t beizutragen und den Mentee zu ermutigen, den Weg in seine Berufung zu beschreiten. </p> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Genevi\u00e8ve Weidner</p>"},{"location":"journey/","title":"Die \"RAISE LEADERS\"-Journey im Bild","text":"<p>Willst du deine volle Wirkung entfalten und deine Berufung leben? Dort wo du bist Verantwortung \u00fcbernehmen? Wir stellen dir eine Mentorin oder einen Mentor zur Seite. Wir vernetzen Dich mit Gef\u00e4hrten, die mit dir eine Reise von 3\u00d73 Jahren machen, um zusammen zu wachsen!</p> <p>Wir erkl\u00e4ren die Journey auf der RAISE LEADERS Website, haben aber das statische Bild hier auch noch einmal eingef\u00fcgt.</p> <p></p>"},{"location":"prozess/","title":"Prozess","text":"<p>Note</p> <ul> <li> TODO: Dieses Kapitel ist noch nicht fertig bearbeitet.</li> </ul>"},{"location":"prozess/#warum-mentoring","title":"Warum Mentoring?","text":""},{"location":"prozess/#rolle-des-mentors","title":"Rolle des Mentors","text":""},{"location":"prozess/#ziele-des-prozesses","title":"Ziele des Prozesses","text":""},{"location":"prozess/#das-mentoringgesprach","title":"Das Mentoringgespr\u00e4ch","text":""},{"location":"prozess/#gesprachsverlauf","title":"Gespr\u00e4chsverlauf","text":""},{"location":"prozess/#allgemeines-3","title":"Allgemeines 3","text":""},{"location":"prozess/#beschreibungsachse","title":"Beschreibungsachse","text":""},{"location":"prozess/#wachstum-in-charakter-und-kompetenz","title":"Wachstum in Charakter und Kompetenz","text":""},{"location":"prozess/#fachkompetenz-entwickeln","title":"Fachkompetenz entwickeln","text":""},{"location":"prozess/#in-leiterschaft-wachsen","title":"In Leiterschaft wachsen","text":""},{"location":"prozess/#emotionale-gesundheit","title":"Emotionale Gesundheit","text":""},{"location":"prozess/#die-position-des-mentors","title":"Die Position des Mentors","text":""},{"location":"prozess/#im-mentoring-prozess-wollen-wir-den-raise-leaders-unterstutzen","title":"Im Mentoring-Prozess wollen wir den RAISE LEADERS unterst\u00fctzen","text":""},{"location":"themen/","title":"\u00dcberblick","text":"<p>W\u00e4hle im Inhaltsverzeichnis ein Thema aus, um die Details zu sehen.</p>"},{"location":"themen/abgrenzung/","title":"Abgrenzung von anderen Disziplinen","text":"\u00dcbersicht","tags":["themen"]},{"location":"themen/abgrenzung/#worum-geht-es-in-diesem-kapitel","title":"Worum geht es in diesem Kapitel?","text":"<p>Wir grenzen die Disziplinen Mentoring, Coaching, Seelsorge und Therapie voneinander ab. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/abgrenzung/#weshalb-ist-uns-dieses-thema-wichtig","title":"Weshalb ist uns dieses Thema wichtig?","text":"<p>Die Begriffe werden manchmal synonym verwendet. Wir legen Wert darauf, dass wir uns bei  RAISE LEADERS auf Mentoring fokussieren.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/abgrenzung/#wie-unterstutzt-mich-das-thema-im-mentoring","title":"Wie unterst\u00fctzt mich das Thema im Mentoring?","text":"<p>Es dient der Begriffskl\u00e4rung.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/abgrenzung/#mentoring","title":"Mentoring","text":"<p>Mentoring hat einen f\u00f6rderungsorientierten Fokus.</p> <p>Es geht um eine berufliche oder pers\u00f6nliche Lernpartnerschaft zwischen zwei Menschen. Der Mentor bringt sich mit seinen Lebenserfahrung in diese Partnerschaft mit ein und begleitet den Mentee in dem Prozess eigene Erfahrungen zu machen, Begabungen und Berufungen zu erkennen, eigene Werte zu entwickeln und das individuelle Potential zu entfalten.</p> <p>Mentoring kann Teile von Coaching und Seelsorge enthalten.</p> <p>Eine klare Abgrenzung gestaltet sich schwer, da es in der Beziehungs- und Prozessgestaltung immer wieder zu \u00dcberg\u00e4ngen des jeweiligen Bereichs kommt.</p> <p>Ein Vertrauensverh\u00e4ltnis sollte aufgebaut, vorhanden sein.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/abgrenzung/#coaching","title":"Coaching","text":"<p>Coaching hat einen zielorientierten Fokus. Priorit\u00e4t ist Erkenntnis und F\u00f6rderung einer gesunden Entwicklung.</p> <p>Die Beratung ist individuell auf den Klienten abgestimmt und findet auf der Prozessebene statt.</p> <p>Der Coach begleitet den Coachee bei der Entwicklung von eigenst\u00e4ndigen Antworten zur individuellen Zielerreichung.</p> <p>Der Prozess beginnt nach einer kurzen Kennenlernphase.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/abgrenzung/#therapie","title":"Therapie","text":"<p>Therapeutische/Psychotherapeutische Begleitung hat einen problemorientierten Fokus. Es geht um konkrete Hilfestellung bei einem Problem.</p> <p>Psychotherapie ist die professionelle Behandlung psychischer St\u00f6rungen durch einen psychologischen oder \u00e4rztlichen Psychotherapeuten. Sie ist angebracht bei seelischen Problemen mit erkennbarem Krankheitscharakter.</p> <p>Ein Vertrauensverh\u00e4ltnis muss nicht zwingend vorhanden sein.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/abgrenzung/#seelsorge","title":"Seelsorge","text":"<p>Die Seelsorge hat ein Problem, eine konkrete Lebens- oder Konfliktsituation zum Ausgangspunkt.</p> <p>Seelsorge, die Sorge f\u00fcr die Seele, ist die geistliche Unterst\u00fctzung eines Gl\u00e4ubigen durch einen Geistlichen, Seelsorger, Pastor in Form von pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen, in denen Menschen ihre Sorgen, N\u00f6te vortragen und Lebens- und Glaubenshilfe erfahren.</p> <p>Der Prozess beginnt nach einer kurzen Kennenlernphase.</p> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Gemma Walterscheid</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/fuehrung/","title":"Unser Verst\u00e4ndnis von F\u00fchrung","text":"\u00dcbersicht","tags":["themen"]},{"location":"themen/fuehrung/#worum-geht-es-in-diesem-kapitel","title":"Worum geht es in diesem Kapitel?","text":"<ul> <li> TODO</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/fuehrung/#weshalb-ist-uns-dieses-thema-wichtig","title":"Weshalb ist uns dieses Thema wichtig?","text":"<ul> <li> TODO</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/fuehrung/#wie-unterstutzt-mich-das-thema-im-mentoring","title":"Wie unterst\u00fctzt mich das Thema im Mentoring?","text":"<ul> <li> TODO</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/fuehrung/#fuhrung-fangt-bei-uns-selbst-an","title":"F\u00fchrung f\u00e4ngt bei uns selbst an","text":"<p>Als RAISE LEADERS verstehen wir das Thema F\u00fchrung von Gott inspiriert.  Er liebt alle Menschen und von ihm selbst lassen sich alle daraus  resultierenden lebensrelevanten Themen ableiten. </p> <p>Selbstf\u00fchrung und -verantwortung ist eine Aufgabe, die sich nicht wirklich  delegieren l\u00e4sst. Diesen prozessorientierten Marathon darf jeder selbst  anstreben und durchhalten.  Als Jesusnachfolger wissen wir, dass wir angenommen und geliebt sind  \u2013 unabh\u00e4ngig von dem was wir tun oder sind \u2013  das tr\u00e4gt insbesondere durch Herausforderungen und Krisen. </p> <p>Selbst das pers\u00f6nliche Beispiel sein und werden, das macht uns auch  zunehmend glaubw\u00fcrdiger, weil Wort und Tat \u00fcbereinstimmen. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/fuehrung/#fuhrung-zeigt-sich-in-gelebten-werten","title":"F\u00fchrung zeigt sich in gelebten Werten","text":"<p>Inmitten durch den Wandel der Zeit haben Werte bestand.  Wenn eine F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeit \u00f6ffentlich formuliert:  \"Was interessiert mich mein Geschw\u00e4tz von gestern?\" braucht sie sich nicht zu  wundern, wenn ihr Geschw\u00e4tz von heute von allen anderen ebenso gering beachtet  wird.  Die Menschen sehnen sich nach Personen, die Integrit\u00e4t, Authentizit\u00e4t leben.  Diesen schenkt man gerne das Vertrauen und folgt ihrer Vision nach. </p> <p>\"Wer du wirklich bist, sieht man, wenn das Licht aus ist\"  \u2013 wer sind wir im Dunklen?  Das macht dann unseren Charakter aus.  Unsere innere DNA und Sicht auf die Welt.  Biblische Werte haben ihren Ursprung beim Sch\u00f6pfer,  diese zeigen sich durch Bestand \u00fcber Jahrhunderte und Jahrtausende.  </p> <p>In dem Buch \"Die Kunst des F\u00fchrens\" beschreibt Bill Hybels  76 konkrete F\u00fchrungsprinzipien in kurzer und pr\u00e4gnanter Weise.  Davon haben wir uns inspirieren lassen und nach Beispielen gesucht,  welche Axiome von guter und gesunder F\u00fchrung ganz praktisch gelebt werden k\u00f6nnen. </p> <p>First: Jesus First (Zitat von Denzel Washington in einer Ansprache an Uni-Absolventen, die ber\u00fchrt und inspiriert), Menschen lieben (\u2026wie auch Christus uns geliebt hat), Leben gestalten (Kopf und nicht Schwanz sein \u2013 dabei eine gesunde dem\u00fctige Haltung einnehmen), Mittendrin statt nur dabei (Leben im \u00fcberschw\u00e4nglichen Ma\u00df nach Johannes 10,10), 2. Meile mitgehen (hier geht es nicht um Addition, sondern um dein Herz), Mit den Augen des Herzens sehen (f\u00fcr bestimmte Themen ist dadurch der Blick f\u00fcr das Wesentliche viel sch\u00e4rfer), Mut &amp; K\u00fchnheit als Lebensstil (einfach weil es daran so mangelt, oft ersetzt durch Machtstreben und Ellenbogenaktionen), Mut &amp; Demut (Stehend und Kniend, beides geh\u00f6rt zusammen), Ehe &amp; Familie gehen vor (einfach mal ausprobieren, das inneren Wohlbefinden kann als Gradmesser dienen), Ver\u00e4nderung leben und damit Fair\u00e4nderung erleben, Genetik pr\u00e4gen und dazu stehen (pers\u00f6nliches Beispiel sein), Bereite Herzen (das ist der beste Boden f\u00fcr egal welches Saatgut), Br\u00fccken bauen (alter Hut, immer noch voller Wirkung und Kraft), Geben ohne zu Fragen, Gro\u00dfz\u00fcgig gegen\u00fcber den Fehlern der anderen (wohlwollendes Ignorieren), Dienende Grundhaltung (eben nicht herrschen oder beherrschen), Sich hinterfragen lassen (als gelebte Kultur wird dies zu einer offenen und transparenten Kommunikation f\u00fchren), Offene Haltung einnehmen (abgeben und in Empfang nehmen, geh\u00f6ren als zwei Seiten der gleichen Medaille mit dazu), F\u00f6rdern und Fordern (sei ein Paulus und habe auch noch deinen Barnabas), Genau hinschauen und mutig ansprechen (die Herausforderung besteht sicher in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe in Teil 2), Gute Fragen stellen (wer fragt, f\u00fchrt \u2013 aber nur wenn die Fragen \"Leuchtende Augen\" hervorbringen), Immer das Leben w\u00e4hlen (Geschichte \"Wie man vom toten Pferd absteigt\"), Menschen vor Organisationen (sehr spannender Anspruch und je nach Gesellschaftsbereich mehr oder noch mehr umk\u00e4mpft), Andere d\u00fcrfen an mir vorbeiwachsen (das ist wahre Gr\u00f6\u00dfe), usw. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/fuehrung/#dienende-fuhrung","title":"Dienende F\u00fchrung","text":"<p>Dienende F\u00fchrung (oder auch unterst\u00fctzende F\u00fchrung) richtet sich am  Gegen\u00fcber aus.  Der Blick richtet sich auf das vollkommene Bild des Charakters,  mit dem Gedanken daran, dass darin Gottes Ebenbild zu finden ist. </p> <p>Dienende F\u00fchrung schenkt Vertrauen in die F\u00e4higkeiten und  das Begrenzt sein des Gegen\u00fcbers.  Sie vermittelt Zutrauen und \u00f6ffnet R\u00e4ume f\u00fcr eigenverantwortliches  Handeln damit Selbstwirksamkeit wachsen kann. </p> <p>Dienende F\u00fchrung erm\u00f6glicht die Entwicklung diverser Charaktere,  so wie Gott sie geschaffen hat.  Sie vermittelt einen beherzten Umgang mit Erfolg und Misserfolg.  Teams und damit die Mehrzahl der verschiedenen Charaktere, Aufgaben und  weitere Ressourcen werden als ein Mosaik verstanden. </p> <p>Die Mischung macht's.  Dienende F\u00fchrung \u00e4u\u00dfert Wertsch\u00e4tzung in Wort und Tat.  Sie ist nahbar und ist bereit ihr Herz zu teilen. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/fuehrung/#menschen-fuhren-leben-wecken","title":"Menschen f\u00fchren, Leben wecken","text":"<p>Anselm Gr\u00fcn leitet aus den Regeln von Benedikt von Nursia f\u00fcr  das Zusammenleben der M\u00f6nche wichtige Eigenschaften f\u00fcr F\u00fchrung ab. </p> <p>Menschen f\u00fchren bedeutet Leben wecken.  Wenn wir Menschen f\u00fchren, d\u00fcrfen wir mehr Leben, mehr Freude,  Wachstum in ihnen hervorrufen.  Das bedeutet, nicht Macht \u00fcber Menschen auszu\u00fcben, sondern das Beste  aus ihnen hervorholen, sie mit Gottes Augen sehen.  Wer andere f\u00fchren m\u00f6chte, sollte es auch zu ihrem Besten tun.  Der andere soll durch die F\u00fchrung seine Ganzheit finden,  und als ganzer Mensch in der Gemeinschaft leben und arbeiten k\u00f6nnen.  So wie Jesus soll der F\u00fchrende die Menschen aufrichten,  ermutigen, zu ihrer Heilung beitragen. </p> <p>Toolbox</p> <ul> <li>Charaktercockpit</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/fuehrung/#das-geheimnis-von-multiplikativer-fuhrung","title":"Das Geheimnis von multiplikativer F\u00fchrung","text":"<p>\"Wer glaubt, f\u00fchren zu k\u00f6nnen, ohne dass ihm  die Leute vertrauen, geht nur spazieren!\" </p> <p>Dr. Reinhard K. Sprenger zeigt mit dieser Aussage die  Bedeutung von Beziehungen auf.  Das kostbare Gut \"Vertrauen\" von F\u00fchrungskr\u00e4ften ist  die Grundlage f\u00fcr zuk\u00fcnftige fruchtbare Entscheidungen und Handlungen. </p> <p>Menschen sind per se gern folgsam.  Sie vertrauen mit ganzem Herzen und geben dies auch als Vorschuss.  Wenn durch welche Umst\u00e4nde auch immer dieses Vertrauen missbraucht wird  oder entt\u00e4uscht, ist manchmal die Beziehungsarbeit  von vielen Jahren kaputt gegangen. </p> <p>Hier ist dann die vorbeugende Chance in Transparenz und  wohlwollender Begleitung zu sehen.  Auch dies multipliziert sich wieder in den folgenden Generationen  weiter und es w\u00e4chst eine gesunde Masse zu einem t\u00fcchtigen Fundament zusammen.</p> <p>Die Forderung \"Charakter vor Kompetenz!\" ist eine Art ungeschriebenes Gesetz  in den Reihen der RAISE LEADERS.  Vertiefend hierzu ist das Charaktercockpit von Dr. Andreas Bunz zu nennen.  Es beschreibt die inneren Abl\u00e4ufe von Gedanken und daraus wachsenden Entscheidungen. </p> <p>WIR F\u00d6RDERN EINE MUTIGE GENERATION JUNGER CHRISTEN, DIE GEMEINSAM VERANTWORTUNG \u00dcBERNEHMEN, IHREN AUFTRAG ERKENNEN UND WIRKUNGSVOLL AUSF\u00dcHREN. DAMIT MENSCHEN UND ORGANISATIONEN AUFBL\u00dcHEN. </p> <p>Wenn dich diese Vision von RAISE LEADERS anspricht,  ist das ein gutes Zeichen daf\u00fcr,  dass in dir F\u00fchrungspotential steckt, dass gelebt werden m\u00f6chte.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/fuehrung/#literatur","title":"Literatur","text":"<ul> <li>Wertvoll und wirksam f\u00fchren, Paul Ch. Donders + Johannes H\u00fcger, 2011 </li> <li>Von der Kunst, andere zu f\u00fchren, Thomas H\u00e4rry, 20152 </li> <li>Von der Kunst sich selbst zu f\u00fchren, Thomas H\u00e4rry, 20165 </li> <li>Die Kunst des F\u00fchrens, Bill Hybels, 2009  </li> <li>Leadership \u2013 Die 21 wichtigsten F\u00fchrungsprinzipien, John C. Maxwell, 20073 </li> <li>Charakter und Charisma, Die 21 wichtigsten Qualit\u00e4ten \u2026, John C. Maxwell, 20074 </li> <li>Vision\u00e4re F\u00fchrung, Burt Nanus, 1994 </li> </ul> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Wolfgang Weidner</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/","title":"Gef\u00e4hrtenschaft","text":"\u00dcbersicht","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#worum-geht-es-in-diesem-kapitel","title":"Worum geht es in diesem Kapitel?","text":"<p>In diesem Kapitel geht es um \u201eGef\u00e4hrtenschaft\" \u2013 um eine Beziehungsqualit\u00e4t, die uns Jesus selbst mit seinen J\u00fcngern vorgelebt hat. Es werden f\u00f6rderliche Haltungen &amp; Kompetenzen f\u00fcr Gef\u00e4hrtenschaft beschrieben sowie kleine, praktische Gef\u00e4hrtenschafts-\u201eTools\", die den Dialog in Gef\u00e4hrtenschaften vertiefen k\u00f6nnen. Mit Reflexionsfragen und einer Checkliste \u201eEinzelk\u00e4mpfer oder Gef\u00e4hrte\" kannst du die Themen direkt auf dein pers\u00f6nliches Leben anwenden.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#weshalb-ist-uns-dieses-thema-wichtig","title":"Weshalb ist uns dieses Thema wichtig?","text":"<p>In Zeiten von Wettbewerb, Konkurrenzdruck und Individualisierung gewinnt das Thema gesunder Beziehungen immer mehr an Bedeutung \u2013 sowohl im Privatleben, in Gemeinde und Ehrenamt sowie im Beruf. Denn ohne Beziehungen k\u00f6nnen wir nicht leben \u2013 als Menschen sind wir \u201eBeziehungswesen\". Gleichzeitig braucht es mehr denn je sch\u00f6pferische und vitale Beziehungen, um die aktuellen Probleme und Herausforderungen unserer Zeit anzugehen. Gott sucht und beruft mutige, beherzte Gef\u00e4hrten, keine Einzelk\u00e4mpfer.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#wie-unterstutzt-mich-das-thema-im-mentoring","title":"Wie unterst\u00fctzt mich das Thema im Mentoring?","text":"<p>Der Mentor gewinnt eine Perspektive f\u00fcr Gef\u00e4hrtenschaft \u2013 in seinem pers\u00f6nlichen Leben, im Leben seiner Mentees und im Mentoring. Gerade f\u00fcr die Kl\u00e4rung von Berufs- und Berufungsfragen spielt die Gef\u00e4hrtenschafts-Perspektive eine entscheidende Rolle, die bisher meist zu wenig beleuchtet wird \u2013 z.B. neben Fragen nach Potenzialen (F\u00e4higkeiten, St\u00e4rken, Interessen etc.). Der Leser gewinnt somit Impulse, wie er Mentoring ganzheitlicher leben und vielleicht sogar selbst zum Gef\u00e4hrten des Mentee kann.</p> <p>Als Raise Leaders sehen wir uns zu allererst als Gemeinschaft von Gef\u00e4hrten \u2013 Beziehungen sollen im Vordergrund stehen, nicht Programme. In knapp 20 Jahren Beziehungsgeschichte mit Raise Leaders haben wir dabei viele Sch\u00e4tze entdeckt, die wir weitergeben m\u00f6chten. Und wir haben viele Herausforderungen und Fehler gemacht, \u00fcber die wir mutig und offen reden m\u00f6chten. Als Mentoring-Initiative ist es unser Ziel, junge Menschen dahingehend zu pr\u00e4gen, dass sie bereit sind, sich auf Gef\u00e4hrtenschaften einzulassen \u2013 und sich nicht als Einzelk\u00e4mpfer positionieren und perfektionieren.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#was-ist-gefahrtenschaft","title":"Was ist Gef\u00e4hrtenschaft?","text":"<p>\"Wo sind die Gef\u00e4hrten  Gemeinschaft der Beherzten  die alles riskieren  und vertrauen, dass der Geist des Herrn  der den Tod \u00fcberwand  leidenschaftlich in ihrem Leben wirken   und sie zusammenschmelzen darf  damit keiner allein stehe wider das Dunkel  und das Licht aufstrahle  f\u00fcr viele.\" </p> <p>(Die OJC Kommunit\u00e4t mit Dominik Klenk (2013): Wie Gef\u00e4hrten leben. Eine Grammatik der Gemeinschaft)</p> <p>Gef\u00e4hrten sind Menschen, die gemeinsam auf der Lebens- und/oder Berufsreise sind.</p> <p>Das \u201egemeinsam unterwegs Sein\" ist bereits in der urspr\u00fcnglichen Wortbedeutung enthalten:</p> <p>Gef\u00e4hrte: Begleiter, von althochdeutsch \"giferto\" 'Fahrtgenosse' (9. Jh.), \u2026, 'der die Fahrt mit (einem) anderen gemeinsam macht', der 'Mitreisende, Reisebegleiter'  (Quelle: dwds.de)</p> <p>Gef\u00e4hrten haben also ein gemeinsames (Reise-)Ziel oder eine gemeinsame Wegstrecke vor sich, die sie miteinander erleben und gestalten. Im \u00fcbertragenen Sinn bedeutet das: Gef\u00e4hrtenschaften sind Beziehungen, in denen man auf gemeinsamer Entwicklungs- und Berufungsreise ist, und das in viererlei Hinsicht (Dimensionen von Gef\u00e4hrtenschaft):</p> <ul> <li>In pers\u00f6nlicher Hinsicht</li> <li>In der Beziehung zueinander bzw. in Teams</li> <li>In der Beziehung zu Gott</li> <li>Im gemeinsamen Einsatz nach au\u00dfen</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#die-vier-dimensionen-von-gefahrtenschaft","title":"Die vier Dimensionen von Gef\u00e4hrtenschaft","text":"","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#personliche-entwicklung","title":"Pers\u00f6nliche Entwicklung","text":"<p>Gef\u00e4hrten helfen einander, in ihren pers\u00f6nlichen Themen zu wachsen. Sie spornen einander an, sowohl die Sonnenseiten zu erkennen und zu feiern, als auch die \u201eSchattenseiten\" in den Blick zu nehmen: ob es das Thema Perfektionismus ist, das Thema Sorgen oder Arroganz: Gef\u00e4hrten nehmen sich gegenseitig in \u201eihre\" Themen und Trainingsfelder mit hinein, teilen auch Herausforderungen und Niederlagen miteinander und ermutigen einander auf der Entwicklungsreise. Sie geben wertsch\u00e4tzend Feedback und teilen mit, was ihnen im Miteinander auff\u00e4llt \u2013 auch wenn es vielleicht heikle Themen sind und das Ansprechen \u00dcberwindung kostet. Sie k\u00f6nnen voreinander aus- und ansprechen, was sie wirklich denken und f\u00fchlen \u2013 ohne fromme Fassade. Voreinander k\u00f6nnen sie also das \u201eImplizite explizit machen\", also auch diejenigen Gedanken, Glaubenss\u00e4tze oder \u201eKopfkinos\" ansprechen, die sie eigentlich f\u00fcr sich behalten w\u00fcrden. Und sie helfen einander dabei, immer tiefer Zugang zum eigenen Herzen zu bekommen. Sie wissen, dass nur derjenige, der mit sich selbst verbunden ist und sich ehrlich wahrnehmen kann, auch tiefe Verbundenheit mit anderen Menschen leben kann.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#wachstum-entwicklung-in-der-beziehung-zueinander-bzw-im-team","title":"Wachstum &amp; Entwicklung in der Beziehung zueinander bzw. im Team","text":"<p>Gef\u00e4hrten nehmen sich Zeit, um ihre Beziehung zu leben und zu pflegen. Das geschieht vor allem durch einen \u201esch\u00f6pferischen\" \u2013 idealerweise regelm\u00e4\u00dfigen \u2013 Austausch, wo sie einander Einblick in ihr Leben geben. Aber auch durch gemeinsame Hobbies, Freizeitaktivit\u00e4ten und Leidenschaften wird die Beziehung gest\u00e4rkt: ob es beim gemeinsamen Shoppen ist, beim Wandern oder Filme schauen oder beim Austauschen \u00fcber eine Lekt\u00fcre. All dies st\u00e4rkt die Verbundenheit zueinander.</p> <p>Die Beziehungstiefe nimmt weiterhin zu, wenn ich die aktuellen Themen des anderen zu \u201emeinen Themen\" mache: ich fiebere mit z.B., wenn mein Gef\u00e4hrte eine wichtige Pr\u00e4sentation h\u00e4lt. Als Gef\u00e4hrte frage ich immer wieder nach, wie es dem anderen wirklich geht, z.B. dann, wenn der andere durch eine herausfordernde Phase geht. Mein Gef\u00e4hrte kennt meine Gef\u00e4hrdungen und Schw\u00e4chen und hakt hier immer wieder liebevoll ein bzw. nach. Im Rahmen der Gef\u00e4hrtenschaft k\u00f6nnen auch neue Verhaltensweisen im Miteinander einge\u00fcbt werden, z.B. Nein sagen lernen oder \u00c4rger ausdr\u00fccken k\u00f6nnen. Die individuelle pers\u00f6nliche Entwicklung und die Entwicklung in der Beziehung zueinander gehen hier meist Hand in Hand und verst\u00e4rken sich positiv.</p> <p>Generell hinaus gilt: je mehr ich vom anderen wei\u00df, von seiner Geschichte und seinen Pr\u00e4gungen, seinen Vorlieben, seinen \u201eVersuchungen\" oder Schattenseiten, desto besser kann ich den anderen verstehen und desto mehr Verst\u00e4ndnis kann ich f\u00fcr ihn aufbringen. Dadurch steigt die Chance, in Herausforderungen und Konflikte \u201egn\u00e4diger\", verst\u00e4ndnisvoller und wertsch\u00e4tzender miteinander umzugehen \u2013 statt beispielsweise \u201evon der Fahne\" oder innerlich in R\u00fcckzug zu gehen.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#zu-gott-hin-wachsen","title":"Zu Gott hin wachsen","text":"<p>Gef\u00e4hrten ermutigen und ermahnen sich gegenseitig, in ihrer Beziehung zu Gott hin zu wachsen. Sie fragen nach, wie es um das geistliche Leben des anderen bestellt ist, sie fragen nach Zeugnissen oder erinnern an Verhei\u00dfungen. Sie pflegen gemeinsame Gebetszeiten, lesen zusammen biblische Texte oder geistliche Literatur und tauschen sich dar\u00fcber aus. Gef\u00e4hrten \u00fcben sich darin, f\u00fcr den anderen prophetisch zu h\u00f6ren und auf diese Weise ein wertvoller Rat- und Impulsgeber f\u00fcr den anderen zu sein. Das hei\u00dft gleichzeitig auch, dass Gef\u00e4hrten bereit sind, einander ins Leben zu sprechen und aufmerksam auf das zu h\u00f6ren, was der andere zu sagen hat \u2013 denn hier kann mir Jesus sozusagen durch den anderen begegnen. Sie bitten um einen \u201egeistlichen Blick\" f\u00fcr den anderen \u2013 dass sie ein tieferes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die jeweiligen Begabungen und Berufungen erhalten und helfen k\u00f6nnen, diese zur vollen Entfaltung zu bringen.</p> <p>Gef\u00e4hrten erinnern sich au\u00dferdem immer wieder daran, dass Glaube und Alltag keine getrennten Bereiche sind und spornen sich an, dass der Glaube mitten im Alltag lebendig wird.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#der-gemeinsame-auftrag-gemeinsam-im-einsatz-sein","title":"Der gemeinsame Auftrag \u2013 gemeinsam im Einsatz sein","text":"<p>Gef\u00e4hrten verbindet ein gemeinsamer Auftrag. Sie sind im Einsatz f\u00fcr eine gemeinsame Sache und erleben sich dabei als lebenswichtige Erg\u00e4nzung f\u00fcreinander: sie erleben sozusagen am eigenen Leib, was es hei\u00dft, wenn \u201eeiner 1.000 schl\u00e4gt und zwei 10.000\" (vgl. 5. Mose 32,30).</p> <p>Sie kennen ihre jeweiligen St\u00e4rken und Begrenzungen und wissen, wie sie dieses Potenzial mit Synergieeffekten und \u201egeballter Schlagkraft\" nutzen k\u00f6nnen. Gleichzeitig entlastet sie das wissen, dass sie sich auf den anderen verlassen und auf dessen St\u00e4rken st\u00fctzen k\u00f6nnen. Bei der gemeinsamen Leitung eines Meetings kann es bedeuten, dass beispielsweise der eine seine St\u00e4rken darin hat, eine einladende und warme Atmosph\u00e4re zu schaffen, w\u00e4hrend der Gef\u00e4hrte eher derjenige ist, der Teilnehmer aus der Reserve lockt, herausfordert, konfrontiert. Im gemeinsamen Einsatz wissen Gef\u00e4hrten, wie der andere typischerweise reagiert, worin er stark ist, wo er aber vielleicht auch \u201evon der Fahne gehen\" will oder \u00fcberfordert ist. Die gemeinsame Vor- und Nachbereitung von \u201eEins\u00e4tzen\" hilft dabei, hier gute Formen zu finden, wie man sich einerseits optimal unterst\u00fctzen und erg\u00e4nzen kann, aber auch darin, wie gemeinsam neue Verhaltensmuster ausprobiert werden k\u00f6nnen (z.B., dass der ruhige Gef\u00e4hrte einmal eher die aktivierenden Parts \u00fcbernimmt und sich der extrovertierte Gef\u00e4hrte darin \u00fcbt, zur\u00fcckhaltender zu sein\u2026.).</p> <p>Wenn sich Gef\u00e4hrten \u201elive und in Farbe\" im gemeinsamen Einsatz erleben und einander dar\u00fcber Feedback geben, gibt das \u00fcbrigens gen\u00fcgend Impulse f\u00fcr die pers\u00f6nlichen und geistlichen Entwicklungsfelder :o)</p> <p>Manche Gef\u00e4hrten sind nicht \u201evor Ort\" im gemeinsamen Einsatz, unterst\u00fctzen aber einander in ihren jeweiligen Themen. Da arbeiten beispielsweise zwei Gef\u00e4hrten miteinander ein Workshopkonzept aus, dass nur ein Gef\u00e4hrte in seinem beruflichen Kontext umsetzt. Dennoch verbindet sie ein gemeinsames Anliegen, z.B. dass \u00fcber den Workshop eine Kultur von Wertsch\u00e4tzung und Vertrauen etabliert wird.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#gefahrtenschaft-und-berufung","title":"Gef\u00e4hrtenschaft und Berufung","text":"<p>Berufung hat viel mehr damit zu tun, wer du bist und mit wem du zusammen oder verbunden bist, als was du tust!  &gt; (Esther Baumann)</p> <p>Gerade im Zusammenhang mit Berufung spielt Gef\u00e4hrtenschaft eine ganz zentrale Rolle. Die Berufungsfrage ist im Kern eine Frage der Beziehungen: in welches Beziehungsgeflecht hat Gott mich hineingestellt? Von welchem Team bin ich teil? Mit wem m\u00f6chte Gott mich verkn\u00fcpfen bzw. mit wem hat er mich schon verkn\u00fcpft? Mit wem teile ich einen gemeinsamen Auftrag? Wen brauche ich als Erg\u00e4nzung rechts und links neben mir? Wer sind die Gef\u00e4hrten auf der n\u00e4chsten Etappe meiner Berufs- und Lebensreise?</p> <p>Meist gehen wir mit einer zu individualistischen Brille an das Thema Berufung heran, fragen nach individuellen Begabungen und St\u00e4rken, Interessen und Leidenschaften und verlieren dabei aus dem Blick, dass Gott in gemeinsame Berufungen einl\u00e4dt. Beziehungen scheinen ein zentrales Merkmal im Reich Gottes zu sein \u2013 alle biblischen Bilder in diesem Zusammenhang sind Beziehungs- oder Gemeinschaftsbilder (der Leib mit vielen Gliedern, die Reben am Weinstock, die lebendigen Steine im Tempel, die Herde oder das Volk Gottes etc.). Ja mehr noch: auch Gottes Wesen selbst ist Beziehung: Vater, Sohn und heiliger Geist. Als Ebenbilder Gottes sind wir ebenso in sch\u00f6pferische, gestaltende Beziehungen berufen \u2013 in Gef\u00e4hrtenschaft eben.</p> <p>Aus eigener Erfahrung kann ich auch sagen: Gef\u00e4hrtenschaft macht uns in unserer Berufung, in unseren privaten und professionellen Rollen sowohl lebendiger als auch schlagkr\u00e4ftiger. Wir werden mutiger!</p> <p>Toolbox</p> <ul> <li>Glory Runde</li> <li>Handfragen</li> <li>Einander segnen</li> <li>Potenzial-Dusche</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#reflexionsfragen","title":"Reflexionsfragen","text":"<p>Was sind prominente Beispiele f\u00fcr Gef\u00e4hrtschaft? Die J\u00fcnger haben sich als Gef\u00e4hrten verstanden (Roland Werner spricht in seiner Bibel\u00fcbersetzung \u201eDas Buch\" von Gef\u00e4hrten statt von J\u00fcngern): sie leben miteinander und mit Jesus Gemeinschaft und Beziehung und sind gleichzeitig f\u00fcr einen gemeinsamen Auftrag im Einsatz. Literarische Beispiele sind weiterhin die Musketiere (\u201eAlle f\u00fcr einen und einer f\u00fcr alle!\") oder \u201edie Gef\u00e4hrten\" der \u201eHerr der Ringe\"-Trilogie.</p> <ul> <li>Welche Beispiele f\u00fcr Gef\u00e4hrtenschaft fallen dir ein \u2013 aus deinem pers\u00f6nlichen Umfeld oder aus Literatur &amp; Film?</li> </ul> <p>Und welche Gef\u00e4hrtenschaften lebst du pers\u00f6nlich? Anhand der folgenden Fragen kannst du \u00fcber die verschiedenen Beziehungen in deinem Umfeld reflektieren. Welche Beziehungen haben aus deiner Sicht am ehesten die Qualit\u00e4t von Gef\u00e4hrtenschaft?</p> <ul> <li>Mit wem lebe ich aktuell Gef\u00e4hrtenschaft? Welche Aspekte von Gef\u00e4hrtenschaft finde ich in dieser Beziehung wieder? Wof\u00fcr bin ich besonders dankbar? Welche Bereiche sind \u201eausbauf\u00e4hig\"?</li> <li>Wer k\u00f6nnte mir noch mehr zum Gef\u00e4hrten werden? Was braucht es daf\u00fcr? Inwiefern bin ich bereit, in diese Beziehung zu investieren?</li> <li>Was sind meine n\u00e4chsten, konkreten Schritte, die ich unternehmen werde?</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#haltungen-und-kompetenzen-die-gefahrtenschaften-fordern","title":"Haltungen und Kompetenzen, die Gef\u00e4hrtenschaften f\u00f6rdern","text":"<p>Folgende Haltungen &amp; Kompetenzen f\u00f6rdern Gef\u00e4hrtenschaft:</p> <ul> <li>Echtes Interesse, Wertsch\u00e4tzung &amp; aktives Zuh\u00f6ren</li> <li>\u201eHumbleness\" &amp; gute Fragen stellen</li> <li>Offenheit, Wahrhaftigkeit &amp; sich selbst mitteilen</li> <li>Bereitschaft, sich erg\u00e4nzen zu lassen bzw. die Erg\u00e4nzung f\u00fcr andere zu sein &amp; Kooperation</li> </ul> <p>Kompetenzen sind etwas, das wir lernen, ein\u00fcben und trainieren k\u00f6nnen. Genauso l\u00e4sst es sich erlernen, aktiv zuzuh\u00f6ren, Fragetechniken anzuwenden oder sich auf klare Weise auszudr\u00fccken. Das ist gut und wichtig! Gleichzeitig sind F\u00e4higkeiten, Technik und Methoden nur die eine Seite der Medaille.</p> <p>Die andere, viel entscheidendere Seite ist die Frage nach der Herzenshaltung mit der ich h\u00f6re, frage, mich mitteile kooperiere. Gehe ich mit einem offenen Herzen in ein Gespr\u00e4ch? Bin ich bereit, mich auf meinen Gespr\u00e4chspartner einzulassen? Komme ich erwartungsvoll und bereit, mich ber\u00fchren zu lassen? Oder bin ich verh\u00e4rtet im Herzen, ist mein Denken verkrustet bzw. \u201ein-the-box\" und wei\u00df ich schon, was \u201ehinten rauskommen soll\"? Habe ich die Erwartung, den anderen weiterzubringen oder das Team zu bereichern? Und erwarte ich, dass im Miteinander etwas \u201eBesseres\" entsteht, als wenn jeder f\u00fcr sich alleine arbeitet?</p> <p>Haltungen lassen sich nicht einfach lernen und trainieren \u2013 sie werden vielmehr gepr\u00e4gt. Wenn du dir w\u00fcnschst, z.B. offener und wahrhaftiger zu werden, dann frage dich doch, wer in deinem Umfeld diese Haltung auf einladende und gesunde Art lebt und verk\u00f6rpert. Verbringe Zeit mit dieser Person, suche das Gespr\u00e4ch oder bitte sie aktiv um Unterst\u00fctzung \u2013 und lasse dich von ihr inspirieren und pr\u00e4gen auf deiner pers\u00f6nlichen Entwicklungsreise.</p> <p>Im Folgenden werden die ersten beiden Bereiche \u201eAktives Zuh\u00f6ren\" sowie \u201eGute Fragen stellen\" ausf\u00fchrlicher beschrieben:</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#echtes-interesse-wertschatzung-und-aktives-zuhoren","title":"Echtes Interesse, Wertsch\u00e4tzung und aktives Zuh\u00f6ren:","text":"<p>\u201eZuh\u00f6ren ist wahrscheinlich die am meisten untersch\u00e4tzte Grundf\u00e4higkeit. (\u2026) Wenn du die Qualit\u00e4t deines Zuh\u00f6rens ver\u00e4nderst, ver\u00e4nderst du dein Leben!\" (Otto Scharmer)</p> <p>Carl Rogers, ein US-amerikanischer Psychologe und Psychotherapeut befasste sich mit dem Zuh\u00f6ren in der Therapie- und Beratungspraxis und f\u00fchrte als Erster den Begriff des _ aktiven Zuh\u00f6ren __s_ ein. Er meinte damit eine besondere Form des Zuh\u00f6rens \u2013 dass ich meine Aufmerksamkeit ganz auf den anderen richte \u2013 als Werkzeug f\u00fcr die klientenzentrierte Psychotherapie und Beratung.</p> <p>Zuh\u00f6ren blieb aus seiner Sicht dann nicht mehr passiv , wenn der Zuh\u00f6rer gef\u00fchlsbetont auf das Geh\u00f6rte reagierte, z.B. mit nonverbalen Signalen (Nicken, Augenkontakt) oder mit kurzen Best\u00e4tigungssignalen (\u201eAh!\", \u201eMmh!\" oder \u201eDas ist ja interessant!\").</p> <p>Die Idee dahinter: es macht einen Unterschied, ob der Zuh\u00f6rer regungslos dasitzt oder ob er echtes Interesse und Wertsch\u00e4tzung durch nonverbale Signale zum Ausdruck bringt.</p> <p>Frage zur Reflektion:</p> <p>Welche Situation f\u00e4llt dir ein, in der dir jemand auf besondere Weise zugeh\u00f6rt hat? Wie, auf welche Weise hat sich das ausgedr\u00fcckt? Was hat das bei dir bewirkt?</p> <p>Einen guten Impuls zum Thema gutes, tiefes Zuh\u00f6ren liefert Otto Scharmer: https://www.presencing.org/resource/tools/listen-desc</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#humbleness-und-gute-fragen-stellen","title":"\u201eHumbleness\" und gute Fragen stellen","text":"<p>\u201eDoch all meine Erfahrungen in der Lehre und der Unternehmensberatung haben mir gezeigt, dass das, was Beziehungen aufbaut, was Probleme l\u00f6st, was die Dinge weiterbringt, das Stellen der richtigen Fragen ist.\" (Edgar Schein)</p> <p>Edgar Schein, Berater und Mitbegr\u00fcnder der Organisationsentwicklung, beschreibt die Haltung und Kompetenz eines guten Fragestellers als \u201eHumble Inquiry\":</p> <p>Dabei sind vier Aspekte relevant:</p> <ul> <li>\u00dcberhaupt mehr Fragen zu stellen und weniger zu reden bzw. (besser) zu wissen.  Das ist in einer Kultur, in der Sprechen und Belehren einen h\u00f6heren Stellenwert hat als Fragen zu stellen, gar nicht so leicht.</li> </ul> <p>Die Folge: es passiert viel Nebeneinander und wenig echtes Miteinander. Vertrauensvolle Begegnungen und effektive Kooperation werden behindert.</p> <ul> <li>Es kommt auf die Art und Qualit\u00e4t der Frage an! Es geht darum, die richtigen Fragen zu stellen (siehe unten: \u201egute Fragen\")!</li> <li>Die Haltung ist entscheidend!  Es braucht eine unvoreingenommene (\u201ehumble\") &amp; \u201eneugierige\" Haltung, ein echtes Interesse und die Erwartung, etwas Neues zu h\u00f6ren und zu lernen.</li> <li>Fragen stellen ist Kunst &amp; Wissenschaft zugleich!  Gute Fragetechniken kann man einerseits lernen, andererseits geht es um Intuition und Resonanz. Viele \u201egute\" und passende Fragen entstehen erst im Miteinander, z.B. dann, wenn Menschen einander wirklich zuh\u00f6ren und sich aufeinander einlassen.</li> </ul> <p>Was sind nun die \u201erichtigen\" Fragen, von denen es nach Scheins Meinung mehr braucht? Folgende Aspekte kennzeichnen gute Fragen:</p> <p>Gute Fragen \u2026</p> <ul> <li>sind offen (\u201eWas ist dir letzte Woche besonders gut gelungen?\")</li> <li>sind l\u00f6sungs- und potenzialorientiert (\u201eWelche St\u00e4rken konntest du im Projekt einsetzen?\", \u201eWie kann ich dich unterst\u00fctzen\u2026\")</li> <li>sind systemisch und nehmen die Gesamtsituation bzw. Wechselwirkungen im System in den Blick (\u201eWie hast du in dieser Situation reagiert?\" \u201eWer war noch beteiligt?\" \u201eWar das schon immer so?\")</li> <li>regen einen Perspektivenwechsel an (\u201eWas w\u00fcrde dein Kollege zu dieser Situation sagen und was w\u00fcrde er dir raten?\" \u201eWie k\u00f6nntest du auch noch reagieren?\")</li> </ul> <p>Fazit :</p> <p>\u201eWie k\u00f6nnen wir es besser machen? Die Antwort ist einfach, aber ihre Umsetzung ist es nicht. Wir m\u00fcssten drei Dinge tun:</p> <ol> <li>Weniger belehren;</li> <li>Lernen, in der besonderen Art der Humble Inquiry mehr zu fragen;</li> <li>Besser zuh\u00f6ren und best\u00e4tigen\" (Edgar Schein)</li> </ol> <p>Weitere Anregungen f\u00fcr systemische Fragen z.B. unter: https://my-coaching-toolbox.com/tools?language=de</p> <p>Auf die beiden anderen Kompetenzbereiche wird hier nur kurz eingegangen:</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#offenheit-und-wahrhaftigkeit-sich-selbst-mitteilen","title":"Offenheit und Wahrhaftigkeit &amp; sich selbst mitteilen","text":"<p>Gef\u00e4hrtenschaft lebt davon, sich selbst ehrlich und wahrhaftig zu zeigen und Anteil zu geben an dem, was einen pers\u00f6nlich, beruflich, geistlich etc. bewegt und in einem vorgeht. Das setzt eine Sprachf\u00e4higkeit voraus, Themen und Erfahrungen, die einen bewegen, in Worte fassen und mitteilen zu k\u00f6nnen.</p> <p>Sich anderen gegen\u00fcber zu \u00f6ffnen hei\u00dft weiterhin auch, sich verletzbar zu machen: es birgt immer das Risiko, nicht verstanden oder geh\u00f6rt zu werden. Es braucht also eine Art \u201e\u00dcberwindungskompetenz\" bzw. Mut, Dinge in den Mund zu nehmen, \u00fcber die man \u201enormalerweise\" \u2013 z.B. aufgrund der Pr\u00e4gungen in der eigenen Herkunftsfamilie \u2013 nicht sprechen w\u00fcrde.</p> <p>\u00dcber was kann man alles sprechen? Das so genannte \u201e Kommunikationsrad\" bildet f\u00fcnf Bereiche ab (vgl. Scazzero 2017, S. 13ff.):</p> <ol> <li>Wertsch\u00e4tzung, Begeisterung &amp; Dank (\u201emir gef\u00e4llt\u2026\", \u201eich freue mich\u2026\", ich bin dankbar \u2026\")</li> <li>Sorgen, Bedenken, Fragen der Verwunderung (\u201eich frage mich\u2026\", \u201eich verstehe nicht\u2026\")</li> <li>Kritik &amp; L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge (\u201emir ist aufgefallen\u2026\", \u201emir w\u00e4re es lieber\u2026\")</li> <li>Neue Informationen (\u201emeine Neuigkeit ist\u2026\", ich m\u00f6chte dir erz\u00e4hlen\u2026\")</li> <li>Hoffnungen und W\u00fcnsche (\u201eich hoffe\u2026\", \u201eich w\u00fcnsche mir\u2026\")</li> </ol> <p>Interessant ist, einmal diese Bereich durchzugehen und sich zu fragen:</p> <ul> <li>\u00dcber welche Bereiche teile ich mich am meisten mit?</li> <li>\u00dcber welche Bereiche wurde/wird in der eigenen Familie (im Beruf, in der Gemeinde etc..) gesprochen \u2013 \u00fcber welche nicht?</li> <li>Welche neuen Kommunikationsbereiche m\u00f6chte ich erobern? Welchen Bereich will ich st\u00e4rken?</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#bereitschaft-sich-erganzen-zu-lassen-bzw-die-erganzung-fur-andere-zu-sein-kooperation","title":"Bereitschaft, sich erg\u00e4nzen zu lassen bzw. die Erg\u00e4nzung f\u00fcr andere zu sein &amp; Kooperation","text":"<p>Gef\u00e4hrtenschaft setzt voraus, dass sich Leute nicht \u201eselbst genug sind\", sondern davon ausgehen und erwarten, dass Erg\u00e4nzung und Kooperation wichtige Schl\u00fcssel f\u00fcr alle Bereiche des t\u00e4glichen Lebens und Arbeitens sind. Nicht umsonst wird Kooperation als eine der zentralen \u201eFuture Skills\" (vgl. Studie der Stiftung der deutschen Wirtschaft und McKinsey) oder \u201eKompetenzen der Zukunft\" (vgl. gleichnamige Ver\u00f6ffentlichung des RKW) angesehen.</p> <p>Erg\u00e4nzungsbereitschaft und Kooperationsf\u00e4higkeit setzen einerseits voraus, die eigenen St\u00e4rken und Potenziale zu kennen, zu wissen, worin der eigene Beitrag liegt und hier eine Selbstwirksamkeitserwartung zu haben.</p> <p>Und gleichzeitig zu erkennen, dass eben auch der andere, so unterschiedlich \u2013 manchmal auch anstrengend und nervig \u2013 er ist, meine \u201elebenswichtige Erg\u00e4nzung\" ist. Wer einmal die Qualit\u00e4t von echter Teamarbeit und Kooperation geschmeckt hat, m\u00f6chte diese Power nicht mehr missen.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#kleine-checkliste-gefahrte-oder-einzelkampfer","title":"Kleine Checkliste: Gef\u00e4hrte oder Einzelk\u00e4mpfer?","text":"<p>Die folgende Checkliste kann dir bei der Einsch\u00e4tzung helfen, ob du eher als Einzelk\u00e4mpfer oder als Gef\u00e4hrte unterwegs bist.</p> <p>Bitte gehe die zehn Aussagen durch und \u00fcberlege, ob sie jeweils auf dich zutreffen.</p> <p>Notiere dir, wie oft du zugestimmt hast.</p> <ul> <li>Aufgaben und Projekte lassen sich alleine schneller l\u00f6sen und bearbeiten als in der Gruppe.</li> <li>Ich frage selten andere Leute um Rat.</li> <li>Wenn ich mir Fragen nach meinem pers\u00f6nlichen Berufs- bzw. Berufungsweg stelle, dann frage ich zuerst nach meinen individuellen Gaben, F\u00e4higkeiten, Interessen und W\u00fcnschen.</li> <li>In Veranstaltungen halte ich Diskussionen, Dialoge und Beteiligungsformate f\u00fcr wenig hilfreich.</li> <li>Eigentlich habe ich keine andere Person, bei der ich ganz offen und ehrlich sein kann.</li> <li>Ich rede lieber als dass ich zuh\u00f6re und Fragen stelle.</li> <li>In Teammeetings erwarte ich es nicht, dass mich meine Kollegen auf neue Gedanken, Ideen oder L\u00f6sungen bringen k\u00f6nnen.</li> <li>Wenn mich etwas bewegt, dann kl\u00e4re ich das am ehesten mit mir alleine.</li> <li>Ich bin nicht gerne auf die Hilfe oder Unterst\u00fctzung von anderen Personen angewiesen.</li> <li>Es nervt mich, wenn ich mich mit anderen abstimmen oder auf ihre Sichtweisen und Bed\u00fcrfnisse R\u00fccksicht nehmen muss.</li> </ul> <p>Auswertung</p> <p>Wie oft hast du einer dieser Aussagen (eher) zugestimmt?</p> <ul> <li> <p>0 bis 3 Zustimmungen:  Herzlichen Gl\u00fcckw\u00fcnsch! Du liebst und lebst Gef\u00e4hrtenschaft. Wie k\u00f6nntest du in deinem Umfeld noch st\u00e4rker eine Kultur der Gef\u00e4hrtenschaft pr\u00e4gen bzw. andere f\u00fcr Gef\u00e4hrtenschaft gewinnen?</p> </li> <li> <p>4 bis 6 Zustimmungen: Du scheinst immer wieder zwischen Einzelk\u00e4mpfertum und Gef\u00e4hrtenschaft zu schwanken. Welche Person aus deinem privaten oder beruflichen Umfeld inspiriert dich in Sachen Gef\u00e4hrtenschaft? Was k\u00f6nntest du von dieser Person lernen?</p> </li> <li> <p>7 bis 10 Zustimmungen: Du bist noch oft als Einzelk\u00e4mpfer unterwegs. Wer k\u00f6nnte f\u00fcr dich ein Sparringspartner und Gef\u00e4hrte sein, mit dem du n\u00e4chste konkrete Umsetzungsschritte in Richtung gelebter Gef\u00e4hrtenschaft gehen kannst?</p> </li> </ul> <p>Anmerkung: diese Checkliste ist als erste Einsch\u00e4tzung zu verstehen. Wenn du das Thema vertiefen m\u00f6chtest, dann suche das Gespr\u00e4ch mit Menschen aus deinem (privaten oder beruflichen) Umfeld. Sie k\u00f6nnen dir sicherlich ein fundiertes Feedback dar\u00fcber geben, inwiefern sie dich eher als Einzelk\u00e4mpfer oder als Gef\u00e4hrten an ihrer Seite erleben.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gefaehrtenschaft/#inspirierende-literatur-filme","title":"Inspirierende Literatur &amp; Filme","text":"<p>B\u00fccher:</p> <ul> <li>Die OJC Kommunit\u00e4t mit Dominik Klenk (2013): Wie Gef\u00e4hrten leben. Eine Grammatik der Gemeinschaft.</li> <li>Lencioni, Patrick (2020): Die f\u00fcnf Dysfunktionen eines Teams</li> <li>Scazzero, Peter und Geri (2017): Liebe redet Klartext.</li> <li>Schein, Edgar (2016): Humble Inquiry</li> <li>Schilling, Birgit: Wenn zwei zusammen beten. Artikel in der Zeitschrift Joyce</li> </ul> <p>Filme:</p> <ul> <li>Die Musketiere (BBC-Serie)</li> <li>Herr der Ringe</li> <li>The blind Side</li> <li>Gegen jede Regel</li> <li>Coach Carter</li> </ul> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Ulrike Bunz, Jahrgang 1978, lebt und liebt Beratung, (peer) Coaching &amp; Mentoring.</p> <p>Sie ist als systemische Beraterin und Dozentin in unterschiedlichen Kontexten t\u00e4tig und gestaltet den Bereich \u201eSchl\u00fcsselkompetenzen\" an einer Hochschule mit.</p> <p>Als Teil des Vorstandsteams baute sie Raise Leaders e.V. mit auf und engagiert sich als Mentorin und Trainerin.  Ulrike ist verheiratet mit Andreas, hat zwei Kinder und lebt mit ihrer Familie in Esslingen am Neckar.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/glaubenssaetze/","title":"Glaubenss\u00e4tze","text":"\u00dcbersicht <p>Toolbox</p> <ul> <li>Glaubenss\u00e4tze</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/glaubenssaetze/#worum-geht-es-in-diesem-kapitel","title":"Worum geht es in diesem Kapitel?","text":"<p>\u201eGlaubenss\u00e4tze\u201c ist ein Schl\u00fcsselthema, um uns in unserer g\u00f6ttlichen Identit\u00e4t zu verankern und fest in den Schuhen der eigenen Berufung zu laufen oder anders ausgedr\u00fcckt: Auf Grundlage eines gesunden Selbstwertgef\u00fchles das eigene Leben im beruflichen, famili\u00e4ren und freizeitorientierten Bereich segensreich zu gestalten. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/glaubenssaetze/#weshalb-ist-uns-dieses-thema-wichtig","title":"Weshalb ist uns dieses Thema wichtig?","text":"<p>Glaubens\u00e4tze beeinflussen, wie wir mit uns und mit anderen umgehen. Sie werden durch Erfahrungen gepr\u00e4gt. Wichtig ist, \u201edeformierte\u201c Glaubenss\u00e4tze zu erkennen und sie durch \u201eg\u00f6ttliche\u201c Glaubenss\u00e4tze auszutauschen. Das erlaubt und erleichtert uns, als Kind Gottes in der uns zugedachten Identit\u00e4t, Berufung und Bestimmung segensreich zu leben. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/glaubenssaetze/#wie-unterstutzt-mich-das-thema-im-mentoring","title":"Wie unterst\u00fctzt mich das Thema im Mentoring?","text":"<p>Das Kapital ist eine Einladung, bei Mentoringthemen wie beispielsweise der Berufswahl oder Karrierewunsch tiefer zu graben und nach m\u00f6glichen ungesunden Treibern f\u00fcr W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse zu suchen. Ziel ist es, dem Mentee zu helfen, den eigenen Selbstwert und das eigene Selbstvertrauen gesund zu entwickeln und auf dieser Grundlage das Leben authentisch zu gestalten.  </p> <p>Bei RAISE LEADERS suchen wir ehrlich nach Gott und rechnen mit seiner lebendigen Kraft in unserem Leben. Unser Vorrecht ist, dass wir uns an Gottes Blick, seinem Herz und seinen Aussagen \u00fcber uns orientieren k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen auf seine Kraft und Heilung setzen, indem wir beispielsweise im Gebet durch Vergebung und Bu\u00dfe tun L\u00fcgen durch Wahrheit ersetzen lassen. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/glaubenssaetze/#was-sind-glaubensatze","title":"Was sind Glaubens\u00e4tze?","text":"<ul> <li>\u201eMuster\u201c oder auch eine \u201eDenkweise\u201c mit Wahrheitsanspruch </li> <li>sie wirken sich auf individueller Ebene und gesellschaftlicher Ebene aus.</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/glaubenssaetze/#wie-entstehen-glaubenssatze","title":"Wie entstehen Glaubenss\u00e4tze?","text":"<p>Hinweis: Die Entstehung von Pers\u00f6nlichkeit ist ein komplexer Prozess. Ich stelle einen Baustein, eine Blickweise vor. Dabei vereinfache ich, bleibe unvollst\u00e4ndig und immer \u201eholzschnittartig\u201c! </p> <p>Glaubenss\u00e4tze entstehen in der fr\u00fchsten Kindheit. Als Kind wollen wir (wie in der Regel auch als Erwachsener) die Situationen, die wir erleben, \u201egut und erfolgreich\u201c meistern. Das machen wir, indem wir das, was wir in unserem Umfeld sehen, beobachten und nachahmen.  </p> <p>Problem: Es fehlt uns die Erfahrung, um das, was wir sehen und erleben, reflektieren und angemessen einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Es besteht die Gefahr, dass wir Denk- und Verhaltenshaltensmuster \u2013 bzw. Glaubenss\u00e4tze herausbilden, die ziemlich \u201eschr\u00e4g\u201c sind. </p> <p>Provokativ ausgedr\u00fcckt sind Glaubenss\u00e4tze ein \u201ezuf\u00e4lliges\u201c Produkt des \u201eErwachsenwerdens\u201c. Sie h\u00e4ngen ma\u00dfgeblich von den Mustern und Strukturen der Herkunftsfamilie/engstem sozialen Umfeld zusammen.  </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/glaubenssaetze/#wie-wirken-glaubenssatze","title":"Wie wirken Glaubenss\u00e4tze?","text":"<p>Glaubenss\u00e4tzen, spielen sich nicht nur in unserem Kopf ab, sondern bestimmen auch unser Verhalten. Siehe folgende Reaktionskette:  </p> <p>Situation =&gt; Wahrnehmung =&gt; Bewertung =&gt; Gef\u00fchle =&gt; Handlungen </p> <p>Glaubenss\u00e4tze beeinflussen, wie wir eine Situation bewerten \u2013 darauf aufbauend f\u00fchlen \u2013 und handeln.  </p> <p>Im Tool findest du Beispiele f\u00fcr Verhaltensstrategien sowie einen Erfahrungsbericht.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/glaubenssaetze/#warum-ist-das-uberhaupt-ein-problem","title":"Warum ist das \u00fcberhaupt ein Problem?","text":"<p>Glaubenss\u00e4tze erschweren es, an den \u201eKern\u201c, unserer wahren Identit\u00e4t zu kommen. Sie k\u00f6nnen uns in bestimmten Gef\u00fchls- und Verhaltensmustern gefangen halten. Das birgt die Gefahr, dass wir \u201efremdgesteuert sind\u201c, nicht \u201eunseren Weg gehen\u201c, nicht in den Schuhen unserer Berufung laufen.  </p> <p>Wie kann ich negative (nicht g\u00f6ttliche) Glaubenss\u00e4tze durch positive (g\u00f6ttliche) Glaubenss\u00e4tze ersetzen? </p> <p>F\u00fcr diesen \u201eHerrschaftswechsel\u201c gibt es so viele Wege, wie es Menschen gibt. Hier stelle ich einige Anregungen vor, die mir geholfen haben. Diese Impulse sind mitnichten vollst\u00e4ndig und jede und Jeder ist eingeladen, den eigenen Weg zu finden! </p> <ol> <li> <p>Verantwortung \u00fcbernehmen. </p> <p>Anerkennen, dass ich ganz alleine dar\u00fcber entscheide, auf welchem Fundament ich stehe - auf der L\u00fcge oder der Wahrheit Gottes. </p> </li> <li> <p>Beten.  </p> <p>Beten hei\u00dft: Die Wahrheit Gottes aussprechen. Auch die Wahrheit Gottes \u00fcber mich. Mir hilft est, dass  laut und in \u201emeiner Sprache\u201c (So \u00fcbersetzte ich beispielsweise f\u00fcr mich: \u201eIch bin gerecht zu\u201c =&gt; ich bin gut so wie ich bin\u201c) zu tun. </p> </li> </ol> <p>Beispiele f\u00fcr Gottes Wahrheit \u00fcber mich =&gt; ANLAGE </p> <ol> <li> <p>Training. </p> <p>Dranbleiben. Genauso wie es seine Zeit gebraucht, hat, dass negative Glaubenss\u00e4tze in mir ihre Spuren gelegt haben, braucht es Zeit, bis positive Glaubenss\u00e4tze diese Spuren \u00fcberschreiben.  </p> </li> <li> <p>Gut zu mir sein. </p> <p>Es gibt negative Glaubenss\u00e4tze in mir, die sind ganz sch\u00f6n beharrlich. Und das ist okay. Und manchmal hilft Hilfe von au\u00dfen durch Freunde, Gef\u00e4hrten, Seelsorge oder therapeutische Angebote.  </p> </li> </ol> <p>Literatur:  </p> <ul> <li>Bibel \ud83d\ude0a </li> <li>Das Kind in Dir muss Heimat finden, Stefanie Stahl </li> <li>Du musst nicht von allen gemocht werden, Ichiro Kishimi und Fumitake Koga </li> </ul> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Kim Hartmann</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/goettliche-identitaet/","title":"G\u00f6ttliche Identit\u00e4t - Leben als Gesandte des Himmels","text":"\u00dcbersicht","tags":["themen"]},{"location":"themen/goettliche-identitaet/#worum-geht-es-in-diesem-kapitel","title":"Worum geht es in diesem Kapitel?","text":"<p>Als wiedergeborene Christen leben wir jederzeit in zwei Welten: In der sichtbaren Welt und im unsichtbaren K\u00f6nigreich Gottes, in das wir im Geist hineinversetzt wurden. Wir sind Gesandte des Himmels, um diesen auf Erden zu bringen. In dieser Identit\u00e4t und mit einer festen Verankerung unserer Heimat im K\u00f6nigreich Gottes machen wir einen gewaltigen Unterschied in unserem Umfeld. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/goettliche-identitaet/#weshalb-ist-uns-dieses-thema-wichtig","title":"Weshalb ist uns dieses Thema wichtig?","text":"<p>Unsere Identit\u00e4t ist eine Weltanschauungsfrage. Wer sind wir und wer ist unser Gott? Die Antworten auf diese Fragen beeinflussen uns ma\u00dfgeblich in unserem Denken, F\u00fchlen, Reden und Handeln. Wir m\u00f6chten die grundlegende DNA vom K\u00f6nigreich Gottes Verst\u00e4ndnis transportieren und tief in die Herzen gepflanzt sehen. Dies soll den Mentees zur Freisetzung ihres von Gott bestimmten Lebens dienen. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/goettliche-identitaet/#wie-unterstutzt-mich-das-thema-im-mentoring","title":"Wie unterst\u00fctzt mich das Thema im Mentoring?","text":"<p>Eine tief ins Reich Gottes gegr\u00fcndete Identit\u00e4t des Mentees wird diesen freisetzen und bef\u00e4higen, den Willen Gottes f\u00fcr Entscheidungen und Wege zu erkennen und mutig zu gehen. Es wird beschrieben, wie das Wort Gottes als Versorgungs- und Kraftquelle erlebt werden kann. Wir sind immer wieder herausgefordert, uns im Geist richtig zu positionieren und die Wahrheit Gottes auf unsere Situationen anzuwenden. \"Heimatnehmen\" im Reich Gottes ist ein geistliches Training, das im Mentoring gef\u00f6rdert werden kann.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/goettliche-identitaet/#was-hat-unser-weltbild-mit-unserer-identitat-zu-tun","title":"Was hat unser Weltbild mit unserer Identit\u00e4t zu tun?","text":"<p>Als Christen verdanken wir Gott eine neue, geistliche Identit\u00e4t. Wer wir in IHM sind und wer Gott ist, sind die ma\u00dfgebenden Gr\u00f6\u00dfen f\u00fcr unser Weltbild. Eine Definition von \u201eWeltbild\u201c k\u00f6nnte sein: eine Grundkonstruktion einer Realit\u00e4t, die uns vorgibt, was wir f\u00fchlen, denken und wie wir bewerten. Daraus ergibt sich unser Reden und Handeln. Es geht mir im Folgenden um einen Check, inwieweit wir in der biblischen Realit\u00e4t leben.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/goettliche-identitaet/#realitat-der-unsichtbaren-einflusse-in-unserem-leben","title":"Realit\u00e4t der unsichtbaren Einfl\u00fcsse in unserem Leben","text":"<p>Was wir in unserer vernunftsgepr\u00e4gten Kultur in der westlichen Welt leicht vergessen, ist die Dimension der unsichtbaren Welt. Die Bibel spricht klar von zwei unsichtbaren Reichen, die sich im Widerstreit zueinander befinden. Sie funktionieren mit v\u00f6llig unterschiedlichen Herrschaftsprinzipien und beeinflussen uns beide. Dazu kommen Informationen aus dem Sichtbaren, der materiellen Welt, die Herrschaftsgebiet des Widersachers Gottes ist. Durch unsere Zugeh\u00f6rigkeit zum Reich des Lichts und dessen Herrscher, Jesus Christus, haben wir das Privileg, die Einfl\u00fcsse geistlich zu unterscheiden. Je besser wir das Reich des Lichts kennen, desto sicherer k\u00f6nnen wir Einfl\u00fcsse, die aus dem Reich der Finsternis kommen, entlarven und ihnen wehren. </p> <p></p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/goettliche-identitaet/#entlarve-dualismus-in-deinem-leben","title":"Entlarve Dualismus in deinem Leben!","text":"<p>Ich m\u00f6chte an dieser Stelle eine in Europa sehr verbreitete Gedankenfestung konfrontieren:</p> <p>Das dualistische Weltbild, das durch Platon bereits 427 v.Chr. gepr\u00e4gt wurde und unser christliches Weltbild stark beeinflusst, trennt in zwei Welten: die materielle Welt und die Ideenwelt als Ort der Sehnsucht, der nur punktuell erreichbar ist. So teilen wir unser Leben oft in zwei Kategorien auf: weltliches und geistliches Leben. Damit klammern wir Gott oft automatisch und unbewusst aus. Aber die herrliche Wahrheit des Evangeliums ist: Gott ist uns nahegekommen! Er ist kein ferner Gott! Der Vorhang ist zerrissen und wir haben jederzeit Zugang zu Gott. Durch Jesus ist die Trennung zwischen Himmel und Erde aufgehoben. (Kol. 1,20) </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/goettliche-identitaet/#du-bist-beheimatet-im-konigreich-gottes","title":"Du bist beheimatet im K\u00f6nigreich Gottes","text":"<p>Wir sind aus dem Machtbereich der Finsternis herausgerettet und hinein versetzt in das Reich seines geliebten Sohnes. (Kol. 1,13) So leben wir jederzeit gleichzeitig in zwei Welten: Wir sind wie Jesus in diese sichtbare Welt gesandt, um diese Welt mit dem Himmelreich - dem K\u00f6nigreich Gottes - in Kontakt zu bringen. Zwar sind wir IN der Welt, aber nicht mehr VON der Welt.  (Joh. 17,18) Wir sind in Christus eine neue Kreatur. (2. Kor.5,17) Als solche sind wir Mitb\u00fcrger im Himmelreich und Gottes Hausgenossen! (Eph. 2,19)  Hier sind wir auch nicht alleine. Hier gibt es eine geistliche Familie, Gef\u00e4hrten. Unsere neue Heimat ist das K\u00f6nigreich Gottes, wo sein Wille geschieht, sein Wort regiert und wir im Glauben an und im Vertrauen in IHN leben. Unsere Versorgung erhalten wir von IHM. Was sein Wort sagt, steht \u00fcber dem, was wir an Informationen aus der gefallenen Welt bekommen. Wir leben in Loyalit\u00e4t zu unserem K\u00f6nig. Das Wort Gottes er\u00f6ffnet uns reale, himmlische R\u00e4ume, die wir im Geist betreten k\u00f6nnen.  Wir sind seine Botschafter, eine Armee Gottes und Mitarbeiter auf der Erde und beeinflussen somit unsere Umwelt in Seinem Sinne. Wir bringen ein St\u00fcck weit den Himmel auf Erden. Wohin wir gehen, bringen wir die gesamte Realit\u00e4t des K\u00f6nigreiches Gottes mit uns mit. Wir sind Tr\u00e4ger Seines Reiches.</p> <p></p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/goettliche-identitaet/#wie-gehts-praktisch","title":"Wie geht's praktisch?","text":"<p>Bei Weltbildfragen geht es letztlich immer um, was glaube ich? Was m\u00f6chte ich an altem Denken ablegen und wo neue Wahrheit ergreifen? M\u00f6chtest du dieses Leben im K\u00f6nigreich Gottes und als Gesandter in diese Welt zunehmend zu Deinem machen? Es ist ein Trainingsprozess! Daf\u00fcr brauchst du ein paar Schl\u00fcssel, die dir auf dem Weg helfen werden. Die meines Erachtens wichtigsten Schl\u00fcssel m\u00f6chte ich hier kurz thematisieren:</p> <ul> <li>Positioniere dich im Geist in das K\u00f6nigreich Gottes. Schenke dem Wort Gottes Glauben, entscheide dich daf\u00fcr, auch wenn deine sichtbare Realit\u00e4t (noch) anders aussieht. Das Wort Gottes ist die T\u00fcr zur himmlischen Realit\u00e4t = Versorgungs- und Kraftquelle. </li> <li>Spreche im Glauben, s\u00e4e Wahrheit, predige dir selbst Gottes Wort \u2013 dadurch wird dein Glaube gen\u00e4hrt und gest\u00e4rkt. </li> <li>Lerne die Einfl\u00fcsse des Feindes zu entlarven und widerstehe ihnen entschlossen! (Jak.4,7+8). Mache den geistlichen Geschmackstest: Schmeckt etwas nach Leben oder nach Tod? Vgl. Abbildung \"Leben in zwei Welten\". Tipp: Je besser du deinen K\u00f6nig kennst, desto leichter wirst du den Kontrast merken! </li> <li>\u00dcberwinde Dualismus: Wo denkst du in den beiden Schubladen \"weltlich\" und \"geistlich\" und klammerst Gott damit aus? Lass dir von Gott eine konkrete Situation zeigen, die Er in Zukunft mit Seiner Gegenwart und Perspektive erf\u00fcllen m\u00f6chte. </li> <li>Strecke dich bewusst nach Erf\u00fcllung und Leitung durch den Heiligen Geist aus. Er m\u00f6chte dir Offenbarung \u00fcber das Reich Gottes schenken. Bete mit Eph.1,17ff.</li> <li>Mache dich eins mit Gottes Absichten / Ordnungen / Willen. Stichwort \"Alignment\" = \u00dcbereinstimmung, Ausrichtung und Erneuerung deines Sinnes (R\u00f6m.12,2). Das Thema Glaubenss\u00e4tze kn\u00fcpft hier an.</li> <li>F\u00fclle dich mehr mit Gottes Wort als mit Nachrichten/Infos aus der gefallenen Welt.</li> <li>Suche dir Support durch \"Waffengeschwister\" \u2013 Gemeinsames Stehen und Ringen um das Leben im Reich Gottes ist sehr erfolgsversprechend und macht echt Freude! </li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/goettliche-identitaet/#welche-konsequenz-ist-zu-erwarten","title":"Welche Konsequenz ist zu erwarten?","text":"<p>Das Leben in deiner himmlischen Heimat, dem K\u00f6nigreich Gottes, die gelebte Wahrheit \u00fcber deiner Identit\u00e4t in Christus, dein Sendebewusstsein in die Welt und die enge Verbundenheit mit JESUS und Seinem Wort gibt dir geistliches Gewicht und Schlagkraft. Diese musst du nicht aus dir selbst hervorbringen, sondern es passiert ganz automatisch, wenn du im K\u00f6nigreich Heimat nimmst: Dein Denken, F\u00fchlen, Reden und Handeln werden sich immer mehr ver\u00e4ndern!</p> <p>Damit bringst du gro\u00dfes Ver\u00e4nderungspotenzial in deinen Einflussbereich und wirst einen gewaltigen Unterschied machen, wohin dich Gott sendet. Denn du bist Gesandter aus einem anderen Reich. Gesandt von dem, der die Welt \u00fcberwunden hat!</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/goettliche-identitaet/#literaturquellen","title":"Literatur/Quellen","text":"<ul> <li>Die Bibel (insbesondere Kolosserbrief und Epheserbrief)</li> <li>Das Wort ist die T\u00fcr zum Himmel</li> <li>Erneuere Dein Weltbild von www.kingdomimpact.de</li> </ul> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Kirsten Thorwart, Jahrgang xxxx, hat einen oder mehr Artikel zum Mentoring-Handbuch beigesteuert.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gott-hoeren/","title":"Gott h\u00f6ren","text":"\u00dcbersicht","tags":["themen"]},{"location":"themen/gott-hoeren/#worum-geht-es-in-diesem-kapitel","title":"Worum geht es in diesem Kapitel?","text":"<p>Dieser Text soll Grundlagen und Leitlinien aufzeigen, die das H\u00f6ren von Gottes Stimme, bzw. die Unterscheidung zwischen Gottes Gedanken und eigenen Gedanken erleichtern sollen. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gott-hoeren/#weshalb-ist-uns-dieses-thema-wichtig","title":"Weshalb ist uns dieses Thema wichtig?","text":"<p>Bei RAISE LEADERS glauben wir daran, dass Gott auch heute noch zu uns spricht und dass es sich lohnt, die inneren Ohren zu \u00f6ffnen und mit ihm in tieferen Kontakt zu treten. </p> <p>Wir w\u00fcnschen uns, dass junge Menschen in Ihrer Berufung wirksam werden. Dabei ist das Reden Gottes, seine Leitung bei den gro\u00dfen und kleinen Fragen des Lebens, bei den Entscheidungen und der Bew\u00e4ltigung des Alltags von gro\u00dfer Bedeutung. Der Mentee kann auf diese Weise Orientierung finden sowie Schritt f\u00fcr Schritt wachsen in Weisheit, an Charakterst\u00e4rke, sowie in seiner Beziehung zu Gott und anderen. Er kann Heilung der Seele erfahren, mit seinen Bed\u00fcrfnissen bei Gott auftanken und im Trubel des Alltags Ruhe und Frieden finden.  </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gott-hoeren/#wie-unterstutzt-mich-das-thema-im-mentoring","title":"Wie unterst\u00fctzt mich das Thema im Mentoring?","text":"<p>Auch im Mentoring kann das H\u00f6ren der Stimme Gottes von Seiten des Mentors zur gr\u00f6\u00dferen Tiefe in den Gespr\u00e4chen f\u00fchren. Gott kann den Mentor beispielsweise zu Knackpunkten beim Mentee f\u00fchren und er kann Bote sein f\u00fcr Gottes Trost, Orientierung und Ermutigung. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gott-hoeren/#grundlagen-und-leitlinien","title":"Grundlagen und Leitlinien","text":"<p>Strebt nach der Liebe! Bem\u00fcht euch um die Gaben des Geistes, am meisten aber darum, dass ihr prophetisch redet! ... Wer aber prophetisch redet, der redet zu Menschen zur Erbauung und zur Ermahnung und zur Tr\u00f6stung. (1. Korinther 14, 1-3) </p> <p>Im Folgenden sollen Grundlagen und Leitlinien aufgezeigt werden, die beim Ein\u00fcben des H\u00f6rens auf Gott hilfreich sein k\u00f6nnen.  </p> <p>Sie sollen dem Mentor dabei helfen, das h\u00f6rende Gebet sowohl im Mentoring zu integrieren, als auch den Mentee st\u00fctzend zu begleiten, wenn dieser Gottes Stimme im Alltag st\u00e4rker wahrnehmen m\u00f6chte.  </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gott-hoeren/#wie-hore-ich-gott","title":"Wie h\u00f6re ich Gott?","text":"<p>Um Gottes Stimme wahrzunehmen, ben\u00f6tigen wir eine gute \"Leitung\" zu Gott. Das hei\u00dft, unsere F\u00e4higkeit Gottes Stimme von eigenen Gedanken zu trennen w\u00e4chst, je besser wir Gott und sein Wort kennen, je tiefer unsere Beziehung zu ihm und je reifer unser Charakter ist. </p> <p>Gottes Stimme ist oft leise und sanft. Deshalb sollten wir Momente der Ruhe suchen, in denen wir nicht abgelenkt werden von \u00e4u\u00dferen Faktoren oder inneren Themen.   </p> <p>In solchen Zeiten k\u00f6nnen wir lernen im Gebet nicht nur zu Gott zu sprechen, sondern auch auf Gott zu h\u00f6ren.  </p> <p>Im Warten auf Gott sollte uns bewusst sein, dass das H\u00f6ren nicht mit der Vernunft erdacht, sondern im Herzen ersp\u00fcrt wird. Daf\u00fcr ist es wichtig eine Verbindung zu uns selbst aufzunehmen. Zu ersp\u00fcren, was f\u00fchle ich in mir? In diesem bei mir sein, kann ich eine tiefere Verbindung zu Gott aufnehmen und fragen, was sagst du? Auf diese Weise ist es mir nicht nur m\u00f6glich Gottes Reden besser wahrzunehmen, ich lerne auch, es besser von meinem eigenen Inneren zu unterscheiden.  </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gott-hoeren/#wie-redet-gott","title":"Wie redet Gott?","text":"<p>Wir alle kennen wohl Gottes Reden in unserem Gewissen, durch unsere Weisheit, durch Ereignisse und durch die Bibel. Oftmals kommen wir hier Gottes Gedanken n\u00e4her, indem wir nachdenken und abw\u00e4gen.  </p> <p>Im h\u00f6renden Gebet finden wir einen weiteren Wege Gottes mit uns zu reden. Die Botschaft kann in diesem Fall nicht von uns erarbeitet, erdacht und mit Vernunft erzeugt werden. Das Reden Gottes wird uns hier geschenkt. Im h\u00f6renden Gebet vernehmen wir Gott durch Bilder, Worte, Gef\u00fchle, Lieder, Bibelstellen und innere Impulse (z.B. \u201eRufe die Nachbarin an\u201c).  </p> <p>Nicht immer ist die Bedeutung des Empfangenen direkt ersichtlich. Der H\u00f6rende kann Gott darum bitten, den Eindruck f\u00fcr ihn zu erkl\u00e4ren. Es kann aber auch sein, dass eine andere Person eine Auslegung erh\u00e4lt. Oder der Empf\u00e4nger der Botschaft selbst ersp\u00fcrt die Bedeutung f\u00fcr das eigene Leben. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gott-hoeren/#kommt-das-gehorte-von-gott-oder-von-mir","title":"Kommt das Geh\u00f6rte von Gott oder von mir?","text":"<p>Wenn wir in der Stille Gott h\u00f6ren m\u00f6chten, wird es immer passieren, dass in den Gedanken mal mehr, mal weniger von uns steckt.  </p> <p>Davon brauchen wir uns nicht abschrecken lassen. Durch \u00dcbung k\u00f6nnen wir Gottes Stimme von unserer Stimme immer besser unterscheiden.  </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gott-hoeren/#hilfreiche-fragen-fur-den-horenden","title":"Hilfreiche Fragen f\u00fcr den H\u00f6renden","text":"<p>Folgende Fragen helfen uns dabei, das \u201eIch\u201c (oder f\u00fcr jemanden, der ein Wort durch eine andere Person empf\u00e4ngt auch das \u201eDu\u201c) im H\u00f6ren besser zu identifizieren:</p> <ul> <li> <p>Wie viele menschlichen Gef\u00fchle, aufgew\u00fchlt sein, Unruhe, Stress sp\u00fcre ich? Habe ich den Eindruck das Gef\u00fchl kommt von Gott, oder von mir?  </p> </li> <li> <p>Entspricht das Geh\u00f6rte meinen eigenen W\u00fcnschen, Assoziationen, negativen Selbstbildern, \u00c4ngsten oder den Signalen meines K\u00f6rpers (wie M\u00fcdigkeit)? Oder passt es zu dem, was ich im Anderen sehe? Dann ist die Wahrscheinlichkeit h\u00f6her, dass der Gedanke viel von mir enth\u00e4lt. Es k\u00f6nnte trotzdem sein, dass der Eindruck von Gott kommt. Wir sollten die Botschaft aber vorsichtiger formulieren. \u201eIch bin unsicher, ob dieser Gedanke von Gott oder von mir kommt. Pr\u00fcfe du, ob du dich durch diese Botschaft von Gott ber\u00fchrt f\u00fchlst\u201c.  </p> </li> <li> <p>Ich pers\u00f6nlich denke, wenn wir ein negatives Szenario vor Augen haben, dann k\u00f6nnen wir Gott immer fragen, wo er dort ist, was er dort geben m\u00f6chte. Beispiel: \u201eIch sehe einen Menschen, der zu ertrinken droht\u201c. Dann frage Gott: \u201eWo bist du dort?\u201c Gott k\u00f6nnte das Bild dann weiter zeichnen. Vielleicht sehe ich einen Arm, der den Ertrinkenden aus dem Wasser zieht und an sicheres Land setzt. Dann formulieren wir den Gedanken oder das Bild so, dass es keine Angst macht, sondern Hoffnung schenkt. Beispielsweise: \u201eWenn du mal das Gef\u00fchl hast, du ertrinkst, dann darfst du darauf vertrauen, dass Gott da ist und dass er dich aus dem Wasser zieht.\u201c  Der Schwerpunkt der Botschaft sollte also immer auf Gottes Eingreifen liegen.  </p> </li> <li> <p>Sollte eine solche \u201eWende\u201c nicht geschenkt werden und k\u00f6nnte der Eindruck Angst, Druck, Aggression oder Minderwertigkeitsgef\u00fchle, Gef\u00fchle der Verdammung oder geistliche Verwirrung hervorrufen, dann liegt der Ursprung nicht in Gott.  Solche Eindr\u00fccke sollten zur\u00fcckgehalten werden.  Eine Botschaft Gottes ist immer aufbauend. Sie schenkt Frieden, Hoffnung und Vertrauen. </p> </li> <li> <p>Entspricht der Gedanke dem Geist der Bibel? </p> </li> <li> <p>Wollte ich diesen Gedanken schon l\u00e4ngst einmal loswerden?  </p> </li> <li> <p>Wirkt die Weitergabe dieses Eindruckes manipulativ?   Unser eigenes inneres Dr\u00e4ngen d\u00fcrfen wir im vermeintlichen Gebet auf keinen Fall auf einen anderen Menschen richten. Stattdessen sollten wir unsere W\u00fcnsche, Frustrationen, Bed\u00fcrfnisse vor Gott bringen. Die Personen, f\u00fcr die wir beten, sollten wir ganz freigeben und Gott \u00fcberlassen. </p> </li> <li> <p>Wurde mir ein Eindruck von Gott spontan geschenkt oder habe ich ihn mit Vernunft entwickelt? Selbst \u201eerarbeitete\u201c Gedanken k\u00f6nnen wir weitergeben, aber in diesem Fall nicht als Reden Gottes. </p> </li> <li> <p>Was ist das Wesentliche des Empfangenen? Was ist unwesentlich? Durch diese Unterscheidung lernen wir mit der Zeit eigene Anteile im Wort oder Bild zu reduzieren.   </p> </li> </ul> <p>Wenn wir diese Fragen positiv beantworten k\u00f6nnen, dann reduzieren wir die Wahrscheinlichkeit, selbst entwickelte Gedanken mit anderen zu teilen. Und trotzdem k\u00f6nnen wir nicht ausschlie\u00dfen, dass selbst ein erfahrener H\u00f6rer einen menschlichen Gedanken als von Gott gegeben interpretiert. (\u201eUnser Wissen ist St\u00fcckwerk, und unser prophetisches Reden ist St\u00fcckwerk\u201c 1. Kor. 13,9) Deshalb ist es ratsam, die Eindr\u00fccke behutsam weiterzugeben.  </p> <p>Je nach Kontext, je nach meinem Gegen\u00fcber (kann der Empf\u00e4nger schon mit einer Botschaft von Gott umgehen?) und meinem Gef\u00fchl bez. meines eigenen Einflusses auf das Wort oder Bild sind Formulierungen wie \u201eIch habe den Eindruck Gott sagt\u2026\u201c, \u201eIch wei\u00df nicht, ob dieses Bild von Gott oder von mir kommt, aber vielleicht sagt es dir etwas\u2026\u201c, \u201eIm Gebet kam mir der Gedanke\u2026\u201c oder auch \u201eIn mir entsteht das Bild\u201c oder \u201eMir kommt der Gedanke\u201c m\u00f6glich. </p> <p>Nun endet unsere Verantwortung mit der Weitergabe der Botschaft. Der Empf\u00e4nger \u00fcbernimmt nun die Verantwortung selbst zu pr\u00fcfen, ob Gott durch die Worte zu ihm spricht und das Erhaltene wirken zu lassen und ggf. umzusetzen. </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gott-hoeren/#hilfreiche-fragen-fur-den-empfanger","title":"Hilfreiche Fragen f\u00fcr den Empf\u00e4nger","text":"<ul> <li> <p>Pr\u00fcfe den Geist des Eindruckes: \u00d6ffnet er mir die Augen oder verdammt er? Baut er mich auf oder setzt er mich unter Druck? St\u00e4rkt er meinen Glauben? Bewegt er mich zu guten Taten? Gott \u00fcberf\u00fchrt eindringlich und sanft.  </p> </li> <li> <p>Trifft das Geh\u00f6rte meine Realit\u00e4t \u2013 heute oder in Zukunft? Passt es zu dem, was Gott in meinem Alltag tut? </p> </li> <li> <p>Sehe ich in der h\u00f6renden Person eine gewisse Reife, bzw. nehme ich Wachstum der Reife wahr? </p> </li> <li> <p>Kann sich der/ die H\u00f6rende korrigieren lassen?  </p> </li> <li> <p>Neigt die Person, die mir ein Wort weitergegeben hat zur \u00dcbertreibung oder hat er/sie ein gesundes Verh\u00e4ltnis zur Wirklichkeit und zum Alltag? </p> </li> </ul> <p>Sollten wir diese Fragen nicht positiv beantworten k\u00f6nnen, dann sollten wir den Eindruck getrost bei Gott \u201ezur\u00fcckgeben\u201c. </p> <p>Ansonsten d\u00fcrfen wir ersp\u00fcren, ob das Wort oder Bild zu uns spricht, uns dann mit gutem Gef\u00fchl f\u00fcr die Botschaft \u00f6ffnen und sie in uns wirken lassen. Ein Wort, dass uns gerade nicht anspricht, k\u00f6nnen wir vorerst ins \u201einnere Regal\u201c legen und bei Bedarf zu einem anderen Zeitpunkt wieder herausholen. Vielleicht spricht es sp\u00e4ter zu uns.   </p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/gott-hoeren/#literatur","title":"Literatur","text":"<p>In diesen Text sind neben eigenen Erfahrungen auch Gedanken aus diesen B\u00fcchern eingeflossen: </p> <ul> <li>\u201eH\u00f6rendes Gebet. Grundlagen, Praxis, Wachstum (Ursula Schmidt, Manfred Schmidt (2005); Gge Geistliche Gemeinde-Erneuerung, Hamburg) </li> <li>\u201eDie Gaben des Heiligen Geist\u201c (Pfarrer Friedrich Aschoff, Pfarrer Dr. Dr. Paul Toaspern, Bischof Geoffrey Graham Dow (2007); Gge Geistliche Gemeinde-Erneuerung, Hamburg;)</li> </ul> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Vanessa Sch\u00e4fer</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/lebensstil/","title":"Einen st\u00e4rkenden Lebensstil entwickeln - Mit guten Gewohnheiten zu ganzheitlicher Gesundheit","text":"","tags":["themen"]},{"location":"themen/lebensstil/#der-mensch-im-autopilot-modus","title":"Der Mensch im Autopilot-Modus","text":"<p>Je nach Quelle trifft der Mensch zwischen 20.000 und 35.000 Blitzentscheidungen  pro Tag. Damit unser \"Betriebssystem\" dabei nicht \u00fcberlastet wird, schalten  wir bei einem Gro\u00dfteil der Entscheidungen auf Autopilot um. Anders gesagt,  wir haben Gewohnheiten etabliert, die uns die Entscheidungsfrage abnehmen.  Oder wann hast du das letzte Mal dar\u00fcber nachgedacht, ob es sinnvoll ist in  einem dunklen Raum das Licht anzuschalten? </p> <p>Gar nicht, du machst es einfach. </p> <p>Gewohnheiten pr\u00e4gen ma\u00dfgeblich unseren Alltag und k\u00f6nnen dabei Fluch und  Segen sein. Gerne verwende ich das Bild von einem st\u00e4rkenden Lebensstil,  also gesunden Gewohnheiten und einem schw\u00e4chenden Lebensstil, sprich  ungesunden Gewohnheiten.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/lebensstil/#mit-achtsamkeit-aus-dem-autopilot-modus-ausbrechen","title":"Mit Achtsamkeit aus dem Autopilot-Modus ausbrechen","text":"<p>Da es die Natur dieser Gewohnheiten ist, unbewusst abzulaufen, hilft es  sich zu n\u00e4chst einmal die eigenen wiederkehrenden Verhaltensmuster  anzuschauen, bzw. durch den Mentoren spiegeln zu lassen. </p> <p>Hierbei gibt es unterschiedliche Herangehensweisen.</p> <p>In unserem Beispiel schauen wir uns exemplarisch deine Morgenroutine und  das Thema Schlafhygiene unter dem Gesichtspunkt von st\u00e4rkenden und  schw\u00e4chenden Gewohnheiten an.</p> <p>Hier kannst du dich einmal selbst bzw. deinen Mentee hinterfragen, wie ein  \u201etypischer Morgen\u201c abl\u00e4uft.  Dabei geht es nicht um richtig oder falsch, sondern vielmehr darum,  ob meine Gewohnheiten meinem Ziel bzw. einem erf\u00fcllten und gesunden Lebensstil dienen oder nicht.</p> <p>Folgende Punkte k\u00f6nnen dabei relevant sein:</p> <ol> <li> <p>Wann stehe ich auf? </p> <p>Kurz vor knapp oder mit Vorlauf?</p> </li> <li> <p>Wie komme ich in Schwung? </p> <p>Direkt mit einem Kaffee oder bringe ich mich selbst in Bewegung  durch ein paar \u00dcbungen?</p> </li> <li> <p>Was konsumiere ich? </p> <p>Bin ich auf Social Media und checke meine Mails oder lese ich Bibel  und suche die Gegenwart Gottes?</p> </li> <li> <p>Wie komme ich mit Stille zurecht? </p> <p>Brauche ich direkt Beschallung und ein Hintergrundrauschen oder kann  ich auch mit Stille und meinen eigenen Gedanken umgehen?</p> </li> <li> <p>Wie gehe ich in den Tag? </p> <p>Lebe ich in den Tag hinein und lass alles auf mich zukommen oder nutze  ich den Morgen um mir Gedanken \u00fcber den Tag zu machen und Ziele zu setzen?</p> </li> <li> <p>Wie nehme ich mich selbst wahr? </p> <p>Starte ich direkt durch und bin im Action-Modus oder lasse ich einen  inneren Monolog zu und checke wie es mir geht?</p> </li> </ol> <p>Da ich mich pers\u00f6nlich sehr mit dem Thema Energiemanagement besch\u00e4ftige,  habe ich hier eine Morgenroutine entwickelt die mir pers\u00f6nlich hilft,  energiereich in den Tag zu starten:</p> <ul> <li> <p>Mit Hilfe eines intelligenten Weckers aufstehen; </p> <p>Eine App wie Sleep Cycle  (iOS,  Android ) weckt mich in der Leichtschlafphase und macht mir so das Aufstehen leichter.  Dieser Wecker weckt mich auch am Wochenende im gleichen Zeitfenster</p> </li> <li> <p>Bett machen und Toilettengang, dabei parallel den Wasserkocher einschalten</p> </li> <li> <p>500ml relativ warmes Wasser und eine ordentliche Prise Salz auf mehrere    Schlucke trinken </p> <p>Das dient der Rehydrierung nach dem Toilettengang und hilft die Leitf\u00e4higkeit    der Neuronen zu erh\u00f6hen.</p> </li> <li> <p>Bewegungsroutine</p> <p>Abwechselnd K\u00f6rper\u00fcbungen wie Kniebeugen oder Beweglichkeits\u00fcbungen (ca. 5-10min.)</p> </li> <li> <p>Eine kalte Dusche nehmen</p> <p>Mindestens 30sec am Ende, das aktiviert den Sympathikus und verbessert  Fokus und Konzentration</p> </li> <li> <p>Jetzt endlich der verdiente Kaffee, schwarz oder mit einem Schuss    Schlagsahne, f\u00fcr einen anhaltend stabilen Blutzucker,    besser als bei reiner Milch oder Kaffee mit Zucker</p> </li> <li> <p>Mit dem Kaffee zusammen: Bibellese und Fokuszeit</p> </li> <li> <p>Nach Ende der Stillen Zeit deaktiviere ich den Fokus-Modus meines Handys</p> <p>Erst jetzt lese ich meine Mails und Push-Nachrichten.</p> </li> </ul> <p>Zugegeben schaffe ich es nicht jeden Morgen alle Punkte in voller L\u00e4nge durchzuf\u00fchren,  dennoch verl\u00e4uft mein Morgen mittlerweile viel bewusster und zielgerichteter. Der Impuls meine Emails direkt nach dem Aufstehen sofort zu checken ist zwar immer  wieder einmal da, aber es tut mir einfach gut, ihm nicht nachzugeben.</p> <p>Und genau darum geht es, was st\u00e4rkt mich und was schw\u00e4cht mich?</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/lebensstil/#schlafhygiene-so-wichtig-wie-das-zahneputzen","title":"Schlafhygiene \u2013 so wichtig wie das Z\u00e4hneputzen","text":"<p>Gerade beim Thema Schlaf und Schlafhygiene machen sich die gelebten  Gewohnheiten in punkto Gesundheit bemerkbar.  Es gilt als wissenschaftlich bewiesen, dass zu wenig Schlaf ein  erhebliches Gesundheitsrisiko darstellt.  Wer weniger als sieben Stunden pro Nacht schl\u00e4ft, bekommt dreimal  so h\u00e4ufig eine Erk\u00e4ltung wie andere Menschen. </p> <p>Doch was k\u00f6nnen wir tun um tief und erholsam zu schlafen?  Das Zauberwort hei\u00dft \u201eSchlafhygiene\u201c und beschreibt Gewohnheiten,  die einen gesunden Schlaf f\u00f6rdern. </p> <p>Hierzu geh\u00f6rt beispielsweise die \u201e10-3-2-1-0 Regel\u201c und bedeutet \u00fcbersetzt folgendes:</p> <ul> <li>10 Stunden vor dem Schlafengehen \u2013 letzter Kaffee bzw. Koffein </li> <li>3 Stunden vor dem Schlafengehen \u2013 letzte Mahlzeit oder Alkohol</li> <li>2 Stunden vor dem Schlafengehen \u2013 Arbeit beenden</li> <li>1 Stunde vor dem Schlafengehen \u2013 Bildschirmzeit beenden (Handy, Tablet\u2026) </li> <li> <p>0 \u2013 kein einziges Mal den Snooze-Button dr\u00fccken </p> <p>Wenn man in einer Leichtschlafphase aufgeweckt wird, ist das auch nicht notwendig </p> </li> </ul> <p>Guter Schlaf ist also das Ergebnis bewusster Entscheidungen,  genauso wie das t\u00e4gliche Z\u00e4hne putzen die Zahngesundheit erheblich verbessert.  Auch hier lohnt es sich die eingeschlichenen Routinen noch einmal vor Augen zu  f\u00fchren und ggf. zu rekalibrieren.  Wir als Mentoren k\u00f6nnen hier ausgezeichnete Sparringspartner sein und unbewusste Muster  bewusst werden lassen.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/lebensstil/#literatur","title":"Literatur","text":"<ul> <li>Dr. med. Bernhard Uehleke, Abt. Naturheilkunde \u2013 Charit\u00e9 Berlin</li> </ul> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Tim Dubowy</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/","title":"Das Mentoring-Gespr\u00e4ch","text":"\u00dcbersicht","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#worum-geht-es-in-diesem-kapitel","title":"Worum geht es in diesem Kapitel?","text":"<p>Mentoren und Mentorinnen, die Unterst\u00fctzung bei der Durchf\u00fchrung eines Mentoring-Gespr\u00e4chs suchen, finden hier eine Vorlage.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#weshalb-ist-uns-dieses-thema-wichtig","title":"Weshalb ist uns dieses Thema wichtig?","text":"<p>Das Mentoring-Gespr\u00e4ch ist ein Grundpfeiler der Begleitung der Mentees.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#wie-unterstutzt-mich-das-thema-im-mentoring","title":"Wie unterst\u00fctzt mich das Thema im Mentoring?","text":"<p>Der vorgeschlagene Ablauf und auch die Fragen helfen, ein Gespr\u00e4ch mit einem Mentee zu f\u00fchren.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#gesprachsverlauf","title":"Gespr\u00e4chsverlauf","text":"<p>Dauer: ca. 2 Stunden</p> <p>Toolbox</p> <ul> <li>Mentoring-Fragen</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#erste-phase-kontakt-finden","title":"Erste Phase: Kontakt finden","text":"<ul> <li>Klima der Geborgenheit, der Sicherheit und des Vertrauens schaffen.\u202f</li> <li>Der Mentor ist daf\u00fcr verantwortlich, dass der Mentee sich wohl f\u00fchlt.</li> <li>St\u00f6rungen vermeiden (Telefon, andere)</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#zweite-phase-aktiv-zuhoren-ungeteilte-aufmerksamkeit","title":"Zweite Phase: aktiv zuh\u00f6ren = ungeteilte Aufmerksamkeit","text":"<ul> <li>Kurze Information \u00fcber die Herkunft, den Werdegang und die bisherigen Entscheidungen einholen</li> <li>Warum ist er/sie da? Was bewegt ihn/sie? Welche Ziele verfolgt er/sie?</li> </ul> <p>Auf Schl\u00fcsselw\u00f6rter achten:</p> <ol> <li>Hinweis auf Berufung</li> <li>Hinweis auf Problemfelder</li> </ol> <p>Tipp</p> <p>Der Mentor sollte seinen Mentee ermutigten, viel von sich zu reden</p> <ul> <li>Mentee\u202fmindestens 60% der Zeit</li> <li>Mentor nicht mehr als 40% der Zeit</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#dritte-phase-fragen","title":"Dritte Phase - Fragen","text":"<p>Zitat</p> <p>\"The leader of the past was a person who told. The leader of the future will be a person who asks\" \u2013 Peter Drucker</p> <p>Bewusstsein und Verantwortung werden am besten durch Fragen geweckt.</p> <p>Fragen sollen prinzipiell dem Interesse und dem Gedankenfluss des Mentees folgen, um die Verantwortung des Mentees nicht zu untergraben. Der Mentor muss sich voll auf die Antworten des Mentees konzentrieren. Tut er das nicht, geht das Vertrauen verloren.</p> <p>Der Mentor sollte seine Fragen so formulieren, dass der Mentee sachlich antworten kann: \u201eWelche Faktoren waren f\u00fcr deine Entscheidung ausschlaggebend?\u201c f\u00fchrt zu einer genaueren Antwort als \u201eWarum hast du es getan\u201c, denn eine solche Frage kann zu einer Rechtfertigungs- oder Verteidigungsreaktion f\u00fchren.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#geschlossene-fragen","title":"Geschlossene Fragen","text":"<ul> <li>Antwort: Ja/nein</li> <li>Sie ersparen den Menschen das Denken (genauso wie Anweisungen)</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#offene-fragen","title":"Offene Fragen","text":"<ul> <li>Verlangen eine beschreibende Antwort und f\u00f6rdern das Bewusstsein.</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#w-fragen","title":"W-Fragen","text":"<ul> <li>WAS?, WANN?, WER?, WIEVIEL?</li> <li>WARUM kann demotivieren, f\u00fchrt zur Rechtfertigung</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#systemische-fragen","title":"Systemische Fragen","text":"<ul> <li>\"Was glaubst du, warum xy weint?\"</li> <li>\"Ihrer Meinung nach, was denkt Gott dazu?\"</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#hypothetische-fragen","title":"Hypothetische Fragen","text":"<ul> <li>\"Was w\u00e4ren die Folgen daraus, f\u00fcr Sie und f\u00fcr andere?\"</li> <li>\"Angenommen, das Problem w\u00fcrde noch zwei Jahre bestehen. Wie w\u00fcrden Sie damit umgehen?\"</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#skalierungsfragen","title":"Skalierungsfragen","text":"<ul> <li>\"Sch\u00e4tzen Sie einmal auf einer Skala von 1 bis 10 ein, wie...\"</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#losungsorientierte-fragen","title":"L\u00f6sungsorientierte Fragen","text":"<ul> <li>\"Gibt es Situationen, in denen Sie gute Erfahrungen mit Ihrem Chef gemacht haben? Was haben Sie in dieser Zeit anders gemacht?\"</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#die-beschreibungsachse","title":"Die Beschreibungsachse","text":"<p>Das Mentoring wird umso produktiver, wenn wir nicht werten, sondern beschreiben lassen. Es besteht die Gefahr, das Geh\u00f6rte sofort zu beurteilen (gut, richtig, falsch schlecht...). Beurteilung und Verurteilung reduzieren Selbstbewusstsein und Verantwortung.</p> <p>Beschreibung vermittelt Wertsch\u00e4tzung. Hier ist gemeint: Beschreibung der Vorg\u00e4nge, Absichten, Gef\u00fchle usw.</p> <p>Kritik kann herabsetzend wirken.</p>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#feedback","title":"Feedback","text":"<p>Ein Feedback besteht aus zwei Komponenten: dem Feedback-Geber und dem Feedback-Nehmer. Die gro\u00dfe Kunst ist: \u201eIch sage einem Menschen, (dem Mentee), wie ich ihn sehe, ohne ihn dabei zu verletzen\u201c.</p> <p>Feedback sollte immer so sein:</p> <ul> <li>konstruktiv</li> <li>beschreibend</li> <li>konkret</li> <li>subjektiv formuliert</li> <li>nicht nur negative, sondern auch positive Gef\u00fchle und Wahrnehmungen umfassen.</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"themen/mentoring-gespraech/#intervention","title":"Intervention","text":"<p>Der Mentor \u201einterveniert\u201c, d.h. er tritt auf, wird aktiv indem er</p> <ul> <li>mitgeht, unterst\u00fctzt, anerkennt, best\u00e4tigt,</li> <li>sich in den Weg stellt, konfrontiert, auf ungesunde Lebensmuster hinweist</li> <li>neue Wege er\u00f6ffnet</li> <li>auf ganzheitliche Entwicklung achtet, was bedeutet, dass beide Gehirnh\u00e4lften angesprochen werden:</li> <li>linke Gehirnh\u00e4lfte: Denken, Logik</li> <li>rechte Gehirnh\u00e4lfte: Emotionen, Kreativit\u00e4t</li> </ul>","tags":["themen"]},{"location":"tools/","title":"\u00dcberblick","text":"<p>W\u00e4hle im Inhaltsverzeichnis ein Tool aus, um die Details zu sehen.</p> <p>Jedes Tool kann separat per \"Drucken\"-Funktion des Browsers in ein PDF-Datei konvertiert werden, um es per Mail zu versenden oder auszudrucken.</p>"},{"location":"tools/charakter-cockpit/","title":"Charakter-Cockpit","text":"<ul> <li> TODO:</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/eisenhower-diagramm/","title":"Eisenhower-Diagramm","text":"<ul> <li> Quelle</li> </ul> Anleitung <ol> <li> <p>Dwight D. Eisenhowen in \"Address at the Second Assembly of the World Council of Churches\" \u21a9</p> </li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/eisenhower-diagramm/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Ob das Diagramm oder das dahinterstehende Prinzip tats\u00e4chlich vom fr\u00fcheren amerikanischen Pr\u00e4sidenten stammt, bleibt ungekl\u00e4rt. Offensichtlich ist, dass seine Aussage</p> <p>\"I have two kinds of problems, the urgent and the important. The urgent are not important, and the important are never urgent.\"<sup>1</sup></p> <p>sich indirekt in diesem Tool widerspiegelt. </p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/eisenhower-diagramm/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Aufgaben werden dabei anhand der zwei Dimensionen \"Dringlichkeit\" und \"Wichtigkeit\" bewertet und in einem der vier Quadranten zuordnet:</p> <ol> <li> <p>Wichtig und nicht dringend</p> <p>Themen in diesem Quandrat sind oft von gro\u00dfer Bedeutung, weil sie die eigene Ausrichtung betreffen.</p> </li> <li> <p>Wichtig und dringend</p> <p>Auch dieser Quadrant soll klein gehalten werden. Beispiel: Pl\u00f6tzlich auftretende Zahnschmerzen m\u00fcssen behandelt werden, lassen sich in Zukunft aber m\u00f6glicherweise durch regelm\u00e4\u00dfige Vorsorge vermeiden.</p> </li> <li> <p>Nicht wichtig, aber dringend</p> <p>Dieser Quadrant soll mit der Zeit kleiner werden, indem diese Aufgaben m\u00f6glichst delegiert oder abgelehnt werden.</p> </li> <li> <p>Nicht wichtig und nicht dringend</p> <p>Auch \"Papierkorb\" genannt. Zeit f\u00fcr diese Aufgaben und auch die Anzahl der Aufgaben in diesem Quadranten soll minimiert werden.</p> </li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/eisenhower-diagramm/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Der Mentee kennt sich besser.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/erfolge-talente/","title":"Erfolge und Talente","text":"Anleitung Erfolge Talente - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.   - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.   - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.   - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.   - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.   - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.   - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.","tags":["tools"]},{"location":"tools/erfolge-talente/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Reflexion \u00fcber eigene Erfolge und Talente. Hilfreich, wenn eine positive Sichtweise auf Selbstwirksamkeit fehlt.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/erfolge-talente/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<ol> <li>W\u00e4hle einen Betrachtungszeitraum</li> <li>Notiere Erfolge </li> <li>Erfasse, welche Talente du durch diese Erfolge entdeckt oder welche du einsetzen konntest</li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/erfolge-talente/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Die Erkenntnis, dass der Mentee Erfolge verzeichnen kann. Die Erkenntnis, wie erlebte Erfolge durch eigene F\u00e4higkeiten m\u00f6glich wurden.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glaubenssaetze/","title":"Glaubenssaetze","text":"Anleitung <p>Themen</p> <ul> <li>Glaubenss\u00e4tze</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glaubenssaetze/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Dieses Tool liefert praktische Beispiele und Anwendungen zu den Gedanken, die im Thema \"Glaubenss\u00e4tze\" beschrieben sind.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glaubenssaetze/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Der Mentee reflektiert eigene Glaubenss\u00e4tze anhand der Beispiels\u00e4tze, des Zeugnisses oder der Illustration.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glaubenssaetze/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Verst\u00e4ndnis der eigenen Geschichte und Pr\u00e4gung vertiefen</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glaubenssaetze/#glaubenssatze","title":"Glaubenss\u00e4tze","text":"","tags":["tools"]},{"location":"tools/glaubenssaetze/#positive-glaubenssatze","title":"Positive Glaubenss\u00e4tze","text":"<ul> <li>Ich werde geliebt </li> <li>Ich gen\u00fcge </li> <li>Ich bin willkommen </li> <li>Ich bekomme genug </li> <li>Ich bin klug </li> <li>Ich bin sch\u00f6n </li> <li>Ich darf ich sein </li> <li>Ich darf meine Meinung haben </li> <li>Ich darf mich abgrenzen </li> <li>Ich schaffe das </li> <li>Das Leben ist Leicht </li> <li>Ich darf Fehler machen </li> <li>Ich bekomme genug </li> <li>Ich bin willkommen </li> <li>Ich werde geliebt </li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glaubenssaetze/#negative-glaubenssatze","title":"Negative Glaubenss\u00e4tze","text":"<ul> <li>Ich bin nichts wert </li> <li>Ich bin nicht gewollt </li> <li>Ich gen\u00fcge nicht </li> <li>Ich bin zu dick </li> <li>Ich komme zu kurz </li> <li>Ich entt\u00e4usche Dich </li> <li>Ich darf nichts f\u00fchlen </li> <li>Ich muss alles richtig machen </li> <li>Ich falle allen zur Last </li> <li>Ich kann Dir nicht vertrauen </li> <li>Frauen sind schwach </li> <li>M\u00e4nner sind bl\u00f6d </li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glaubenssaetze/#beispiele-fur-verhaltensstrategien","title":"Beispiele f\u00fcr Verhaltensstrategien","text":"Glaubenssatz Verhaltensstrategie \"Ich gen\u00fcge nicht, ich darf keine Fehler machen.\" Perfektionismus=&gt; Fehlerfrei sein, sich anstrengen, keine Fehler machen, sich vorausgaben \"Ich muss mich Dir anpassen, ich gen\u00fcge nicht, Ich muss immer lieb und artig sein.\" Harmoniestreben =&gt; Erwartungen der Mitmenschen erf\u00fcllen, sich anpassen, Konflikte vermeiden \"Ich muss alles im Griff haben, ich bin dir ausgeliefert.\" Kontrollstreben =&gt; penibler Ordnung, Einhalten von Regeln, \u00fcber alles informiert sein wollen, Selbstdiszipliniert \"Ich bin Dir unterlegen, ich kann Dir nicht vertrauen, Ich komme zu kurz.\" Attacke =&gt; impulsiv zur\u00fcckschlagen, sich k\u00f6rperlich oder verbal wehren","tags":["tools"]},{"location":"tools/glaubenssaetze/#personliches-zeugnis","title":"Pers\u00f6nliches Zeugnis","text":"<p>Es war die 4. Klasse, letzter Schultage, Schulzeugnisse wurden verteilt. Bei mir waren die Zeugnisse damals noch handgeschrieben \ud83d\ude0a. Ich hatte lauter 2-er und war stolz wie Bolle. Das sah so sch\u00f6n aus! Mit stolz geschwellter Brust bin ich zu meiner Mama, um ihr dieses tolle Zeugnis zu zeigen und meine Freude mit ihr zu teilen. Und wie war die Reaktion meiner Mutter: Ein k\u00fchler Blick und der Satz: \u201eDas h\u00e4tte aber noch besser sein k\u00f6nnen!\u201c </p> <p>Dieser Satz hat sich tief in meinen Gedanken festgesetzt: \u201eDas h\u00e4tte aber noch besser sein k\u00f6nnen!\u201c Er hat in mir das Bild gen\u00e4hrt, dass ich h\u00e4tte besser sein m\u00fcssen. Weil es, weil ICH so nicht gut genug bin! Und dieser Satz pr\u00e4gt die Art, wie ich Situationen verarbeite, bis heute (Reminder: Situation =&gt; Wahrnehmung =&gt; Bewertung =&gt; Gef\u00fchle =&gt; Handlungen).</p> <p>Ich erarbeite beispielsweise ein Konzept und bewerte meine eigene Arbeit oft mit dem Blick: \u201edas k\u00f6nnte aber noch besser sein\u201c. Ein Ergebnis ist, dass mich immer wieder Unsicherheit begleitet und ich mich beispielsweise bei Pr\u00e4sentationen nicht ganz wohl f\u00fchle. Um \u201ebesser zu sein\u201c strenge ich mich oft sehr an, kontrolliere Dinge mehrfach und versuche, sie mit viel Einsatz zu 100% perfekt zu machen. </p> <p>Welcher Glaubenssatz und welches Verhaltensmuster h\u00e4tte wohl entstehen k\u00f6nnen, wenn meine Mutter als R\u00fcckmeldung bei der Zeugnisausgabe formuliert h\u00e4tte: \u201eDas hast Du gut gemacht\u201c?!  </p> <p>(Kim Hartmann)</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glaubenssaetze/#illustration","title":"Illustration","text":"","tags":["tools"]},{"location":"tools/glaubenssaetze/#links","title":"Links","text":"<ul> <li>Die Ich-bin-Liste</li> <li>Meine Identit\u00e4t in Christus</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glory-runde/","title":"Glory-Runde","text":"<p>Verweise</p> <ul> <li>Gef\u00e4hrtenschaft</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glory-runde/#glory-runde","title":"Glory-Runde","text":"<p>auch: \u201eWertsch\u00e4tzende Erkundung\"</p> Anleitung <p>Die Glory-Runde eignet sich wunderbar als festes Einstiegsritual \u2013 sei es f\u00fcr Teammeetings, Gef\u00e4hrtenschaftsaustausche, Zweierschaften oder auch f\u00fcr Mentoringgespr\u00e4che. Es wird eine ermutigende und inspirierende Atmosph\u00e4re geschaffen und es f\u00e4llt auch im anschlie\u00dfenden Gespr\u00e4ch leichter, den Fokus auf das Positive und M\u00f6gliche zu richten als auf Defizite.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glory-runde/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Bei einer wertsch\u00e4tzenden Erkundung geht man zu einer Fragestellung bewusst auf die Suche nach dem Guten, nach den Sch\u00e4tzen.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glory-runde/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Alle Beteiligten erz\u00e4hlen dann nacheinander eine konkrete Geschichte aus ihrem Alltag dazu. Dabei ist es egal, ob man zu zweit oder zu zwanzig ist. Bei gro\u00dfen Gruppen bietet es sich allerdings an, f\u00fcr die Storytelling-Phase in Kleingruppen von ca. vier bis f\u00fcnf Leuten zu gehen. Inspirierend kann es sein, sich abschlie\u00dfend \u00fcber Gemeinsamkeiten der Geschichten auszutauschen oder \u00fcber konkrete Learnings bzw. \u201eErfolgsfaktoren\", die solche positiven Erlebnisse st\u00e4rken k\u00f6nnten.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glory-runde/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Schafft positive Atmosph\u00e4re.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/glory-runde/#einstiegsfragen","title":"Einstiegsfragen","text":"<ul> <li>Was ist dir in der letzten Woche besonders gut gelungen? </li> <li>Wann hast du dich besonders lebendig gef\u00fchlt, wie ein Fisch im Wasser? </li> <li>Was war dein bestes Teamerlebnis? </li> <li>Welches Verhalten hast du an mir besonders gesch\u00e4tzt? </li> <li>Was war dein sch\u00f6nstes Erlebnis mit Gott?</li> </ul> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Ulrike Bunz, Jahrgang 1978, lebt und liebt Beratung, (peer) Coaching &amp; Mentoring.</p> <p>Sie ist als systemische Beraterin und Dozentin in unterschiedlichen Kontexten t\u00e4tig und gestaltet den Bereich \u201eSchl\u00fcsselkompetenzen\" an einer Hochschule mit.</p> <p>Als Teil des Vorstandsteams baute sie Raise Leaders e.V. mit auf und engagiert sich als Mentorin und Trainerin.  Ulrike ist verheiratet mit Andreas, hat zwei Kinder und lebt mit ihrer Familie in Esslingen am Neckar.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/grow/","title":"GROW","text":"Anleitung <p>John Whitmore stellt das GROW-Modell in einem seiner B\u00fccher<sup>1</sup> vor:</p> <p></p> <p>Im Kontext von Mentoring k\u00f6nnte das so ablaufen:</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/grow/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Ein Modell ist effektiv in der Anwendung, wenn der Mentor die Struktur gedanklich parat hat und das Gespr\u00e4ch entsprechend lenkt.  Es geht nicht darum, alle aufgef\u00fchrten Fragen der Reihe nach zu stellen. </p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/grow/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<ol> <li>Der Mentee pr\u00e4sentiert ein konkretes Thema, in dem er weiterkommen will</li> <li>Anhand des Vierstufenmodells f\u00fchrt der Mentor durch das Gespr\u00e4ch, um das Thema vor allem auf potenzielle Hindernisse zu durchleuchten und konkrete Aufgaben zu erarbeiten.</li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/grow/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Der Mentee erf\u00e4hrt Wachstum.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/grow/#goal-setting","title":"Goal setting","text":"<p>Zu Beginn des Gespr\u00e4chs wird das Ziel bzw. die Ziele des Treffens gemeinsam festgelegt. Dabei wird ein m\u00f6glichst konkretes, \u00fcberpr\u00fcfbares Ziel angestrebt.</p> <ul> <li> <p>Was ist Dein Ziel f\u00fcr dieses Mentoring-Gespr\u00e4ch? Formuliere sie mithilfe der SMART-Formel (spezifisch, messbar, akzeptiert, realistisch and terminiert). </p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Wobei wir Dich dieses Ziel unterst\u00fctzen? </p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Passt Dein Ziel f\u00fcr das heutige Gespr\u00e4ch zu Deinen \u00fcbergeordneten Zielen?</p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/grow/#reality-check","title":"Reality check","text":"<p>Als n\u00e4chster Schritt wird die momentane Situation des Mentee analysiert. Stellt sich die Situation anders dar als zun\u00e4chst im 1.Schritt angenommen, ist es ggf. m\u00f6glich, dass das Ziel bzw. die Ziele erneut angepasst bzw. ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Der Mentor sollte bei der Realit\u00e4tspr\u00fcfung m\u00f6glichst objektiv, unvoreingenommen und beschreibend statt beurteilend vorgehen. </p> <p>Als Hilfsmittel dienen ihm dazu verschiedene Formen von Fragen:</p> <ul> <li>Was wurde konkret unternommen?</li> <li>Welche Ergebnis hat dies erbracht?</li> <li>Was passiert bei Dir gerade? </li> <li>Wie wichtig ist dies alles f\u00fcr Dich (Skala 1-10)? </li> <li>Was f\u00fcr Auswirkungen hat das alles auf Dich? </li> <li>Wie wirkt sich die Situation auf Deinen anderen Lebensbereiche aus? </li> <li>Was tust Du bereits, um Deine \u00fcbergeordneten Ziele zu erreichen? </li> <li>Was tust Du derzeit, das Dich von Deinen Ziele entfernt? </li> <li>Inwieweit stehen Deine \u00fcbergeordneten Ziele mit anderen Zielen, die Du auch noch hast, im Konflikt?</li> </ul> <p> </p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/grow/#options","title":"Options","text":"<p>Beim Herausarbeiten von m\u00f6glichen Vorgehensweisen, Optionen und alternativen Strategien ist es f\u00fcr den Mentor besonders wichtig, keine eigenen Ideen f\u00fcr den Mentee zu entwickeln, sondern darauf zu achten, dass der Mentee m\u00f6gliche Optionen selbst findet (Hilfe zur Selbsthilfe). </p> <p>Die prim\u00e4re Aufgabe des Mentors besteht darin, eine Arbeitsatmosph\u00e4re zu schaffen, die dies erm\u00f6glicht. Inhaltlich geht es nicht darum, eine \"richtige\" Alternative zu entwickeln; stattdessen sollen zun\u00e4chst m\u00f6glichst viele Alternativen entwickelt werden, bei denen die Durchf\u00fchrbarkeit und Realit\u00e4tsn\u00e4he (noch) nicht ber\u00fccksichtigt werden muss. </p> <p>Negative und selbstbeschr\u00e4nkende Vorannahmen des Mentee (\"Es geht nicht\", \"Zu teuer\", \"Keine Zeit\", ...) kann der Mentor entsch\u00e4rfen, z.B. durch \"Was w\u00e4re, wenn...?\"-Fragen. Jede Idee \u2013 sei sie auch scheinbar noch so widersinnig \u2013 erst mal aufschreiben. </p> <p>Fragen:</p> <ul> <li> <p>Was k\u00f6nntest Du tun (Ideen, Alternativen)? </p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Was hat in der Vergangenheit funktioniert? </p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Wer oder was k\u00f6nnte Dich jetzt unterst\u00fctzen? </p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Wo k\u00f6nntest Du mehr herausfinden, um vorw\u00e4rtszukommen? Wie k\u00f6nnte das gehen?</p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/grow/#will","title":"Will","text":"<p>In der abschlie\u00dfenden Phase wird vom Mentee, basierend auf den vorangegangenen drei Schritten, entschieden und aufgeschrieben, was er konkret unternehmen wird, Der Mentee beh\u00e4lt dabei stets die Wahlfreiheit bez\u00fcglich der zu verwirklichenden Ziele. F\u00fcr die konkrete Umsetzung empfiehlt sich, in Anlehnung an Whitmores Ausf\u00fchrungen, folgende Fragen:</p> <ul> <li> <p>Was wirst Du tun?</p> <p>Diese Frage impliziert eine konkrete Anforderung an den Mentee. Auf der Basis des bisherigen Gespr\u00e4ches muss er nun Angaben zum weiteren Vorgehen machen.</p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Wann wirst Du es tun?</p> <p>Hier achtet der Mentor darauf, dass konkrete Angaben gemacht werden. Ggf. fragt er wiederholt nach.</p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Wird die Handlung zum gew\u00fcnschten Ziel f\u00fchren?</p> <p>Es wird gepr\u00fcft, ob der festgelegte Handlungs- und der Zeitrahmen den Mentee auch zum Ziel f\u00fchren.  Auf welche Hindernisse k\u00f6nntest Du sto\u00dfen? Der Mentee benennt m\u00f6gliche Probleme, die zum Abbruch der Zielerreichung f\u00fchren oder als Vorwand dazu dienen k\u00f6nnten. Die bietet ihm die M\u00f6glichkeit sich darauf vorbeugend einzustellen.</p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Wer muss es wissen?</p> <p>Der Mentee legt eine Liste mit allen Leuten an, die \u00fcber die Zielsetzung informiert werden m\u00fcssen. Dies dient dazu, die Beziehungen zu den, an der Zielerreichung Beteiligten, zu pflegen. </p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Welche Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigst Du?</p> <p>Der/die Mentee erl\u00e4utert, welche Personen, Sachmittel und sonstigen Ressourcen er heranzieht.</p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Wie und wann wirst Du diese Unterst\u00fctzung erhalten?</p> <p>Der Mentor fragt hier (auch wiederholt) nach, bis der Mentee konkrete Angaben gemacht hat.</p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Welche anderen \u00dcberlegungen hast Du (noch)?</p> <p>Diese Frage \u00fcberpr\u00fcft, dass alle f\u00fcr den Mentee wesentlichen Punkte auch besprochen werden. Er ist somit selber daf\u00fcr verantwortlich, dass kein wichtiges Thema unber\u00fccksichtigt bleibt. </p> <ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> </li> <li> <p>Bewerte auf einer Skala von eins bis zehn, wie sicher Du bist, dass Du die vereinbarten Handlungen auch ausf\u00fchren wirst.</p> <p>Hier soll der Mentee seinen pers\u00f6nlichen Willen, das Ziel zu erreichen, beurteilen. Eine Bewertungen unter acht macht (lt. Whitmore) eine Zielerreichung unwahrscheinlich. Am Ende sollte eine Liste mit Handlungen vorliegen, die der Mentee auch alle realisieren will.</p> <ul> <li>Skala: 1\u00a0\u00a0\u00a02\u00a0\u00a0\u00a03\u00a0\u00a0\u00a04\u00a0\u00a0\u00a05\u00a0\u00a0\u00a06\u00a0\u00a0\u00a07\u00a0\u00a0\u00a08\u00a0\u00a0\u00a09\u00a0\u00a0\u00a010</li> </ul> </li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/grow/#abschluss","title":"Abschluss","text":"<p>Zum Abschluss gehen Mentor und Mentee die Aufzeichnungen mit allen Handlungsschritten und Antworten noch einmal durch, damit f\u00fcr den Mentee h\u00f6chste Klarheit \u00fcber die Schritte besteht.  Ziel all dieser Ma\u00dfnahmen ist es, dem Mentee deutlich zu machen, dass er f\u00fcr die Realisierung seiner Ziele selbst verantwortlich ist und genug Selbstbewusstsein hat, um seine Ziele erreichen zu k\u00f6nnen.</p> <ol> <li> <p>John Whitmore, Coaching f\u00fcr die Praxis\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/handfragen/","title":"Handfragen","text":"<p>Verweise</p> <ul> <li>Gef\u00e4hrtenschaft</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/handfragen/#die-handfragen","title":"Die Handfragen","text":"Anleitung <p>Die Handfragen helfen, den Austausch zwischen Gef\u00e4hrten auf gute Weise zu strukturieren.</p> <p>Dabei leiten sechs Fragen den Austausch \u2013 die f\u00fcnf Finger der Hand bzw. die ganze Hand sind dabei die \u201eErinnerungsst\u00fctzen\" f\u00fcr die einzelnen Fragen:</p> <ul> <li>Daumen: was l\u00e4uft bzw. lief besonders gut? Worauf bin ich stolz oder wof\u00fcr bin ich dankbar? Was waren die \u201ebesten\" Momente?</li> <li>Zeigefinger: was habe ich gelernt? Wo habe ich mich weiterentwickelt? Welche neuen Impulse oder Ideen haben mich entz\u00fcndet?</li> <li>Mittelfinger: Was stinkt mir? Was hat mich ge\u00e4rgert, bedr\u00fcckt, herausgefordert?</li> <li>Ringfinger: Wie steht es um meine Beziehungen? Wem bin ich begegnet? Welche Beziehungen habe ich gepflegt oder aktiviert \u2013 welche nicht?</li> <li>Kleiner Finger: Was kam zu kurz? Was habe ich vermisst? Wofu\u0308r habe ich mir keine Zeit genommen?</li> <li>Ganze Hand: Mit Blick auf den anstehenden Tag/die anstehende Woche oder die kommende Zeit: was ist mir wichtig? Auf was mo\u0308chte ich achten? Woran darfst du mich erinnern? Wof\u00fcr kannst du beten?</li> </ul> <p>Jeder Gef\u00e4hrte berichtet entlang dieser Fragen aus seinem Leben. Manchmal kann es hilfreich sein, sich daf\u00fcr einen bestimmten Zeitrahmen festzulegen. Die Handfragen bieten sich sowohl f\u00fcr einen Speed-Austausch an (ca. 2 bis 3 Minuten pro Person) als auch f\u00fcr ausf\u00fchrlichere Austauschrunden (ca. 15 bis 20 min pro Person). </p> <p>Zum Abschluss k\u00f6nnen die Gef\u00e4hrten einander segnen.</p> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Ulrike Bunz, Jahrgang 1978, lebt und liebt Beratung, (peer) Coaching &amp; Mentoring.</p> <p>Sie ist als systemische Beraterin und Dozentin in unterschiedlichen Kontexten t\u00e4tig und gestaltet den Bereich \u201eSchl\u00fcsselkompetenzen\" an einer Hochschule mit.</p> <p>Als Teil des Vorstandsteams baute sie Raise Leaders e.V. mit auf und engagiert sich als Mentorin und Trainerin.  Ulrike ist verheiratet mit Andreas, hat zwei Kinder und lebt mit ihrer Familie in Esslingen am Neckar.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/handfragen/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Jeder Finger einer Hand steht f\u00fcr eine Aspekt zur Refl</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/handfragen/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>siehe Text.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/handfragen/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Strukturierung eines Reflexions-Gespr\u00e4chs</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/individualitaet/","title":"Individualit\u00e4t","text":"<ul> <li> Quelle</li> </ul> Anleitung","tags":["tools"]},{"location":"tools/individualitaet/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<ul> <li> TODO:</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/individualitaet/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<ul> <li> TODO:</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/individualitaet/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<ul> <li> TODO:</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/individualitaet/#welches-sind-deine-drei-groten-kompetenzen","title":"Welches sind deine drei gr\u00f6\u00dften Kompetenzen?","text":"<ul> <li> TODO:</li> <li>Kompetenz/Wo setzt du sie ein?</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/","title":"Die 8 Karriereanker","text":"<p>Interaktive</p> <p>Der Fragebogen kann auch als Excel-Datei heruntergeladen werden</p> Anleitung","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<ul> <li> TODO:</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<ol> <li> <p>Bewerte die folgenden Aussagen f\u00fcr dich selbst auf einer Skala von 1 bis 6 (je h\u00f6her die Zahl, desto mehr trifft die Aussage zu)</p> </li> <li> <p>Suche DANACH diejenigen Aussagen mit der h\u00f6chsten Punktzahl heraus.</p> </li> <li> <p>Daraus w\u00e4hlst du die drei Aussagen aus, die am ehesten zutreffen. Addiere zu jeder dieser Punktzahl vier (4) Zusatzpunkte.</p> </li> <li> <p>Die Auswertung finden Sie auf der Folgeseite. Lesen Sie danach f\u00fcr die drei st\u00e4rksten Karrieneanker die Beschreibungen und unterstreichen Sie alles was auf sie zutrifft.</p> </li> <li> <p> TODO: Letzten Punkt anpassen</p> </li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Der Fragebogen soll anregen, sich Gedanken \u00fcber die Bereiche zu machen, in denen du besondere F\u00e4higkeiten besitzt sowie Motive und pers\u00f6nliche Werthaltungen aufdecken. Du entdeckst dabei deine pers\u00f6nlichen Karriere-Werte - Karriereanker nach Edgar Schein. Es handelt sich um pers\u00f6nliche Leitmotive, die Dich bewusst oder unbewusst in Deiner Laufbahnentwicklung leiten.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#fragen","title":"Fragen","text":"<ol> <li> <p>Ich tr\u00e4ume davon in meinem Beruf so gut zu sein, dass mein fachlicher Rat immer gefragt ist.</p> </li> <li> <p>Ich bin mit meiner Arbeit vollauf zufrieden, wenn es mir gelungen ist, die Bem\u00fchungen anderer zu koordinieren und zu managen.</p> </li> <li> <p>Ich tr\u00e4ume von einer Berufst\u00e4tigkeit, bei der ich meine Arbeit so durchf\u00fchren und meine Zeit so einteilen kann, wie ich es f\u00fcr richtig halte.</p> </li> <li> <p>Sicherheit und Best\u00e4ndigkeit sind f\u00fcr mich wichtiger als Freiheit und Selbst\u00e4ndigkeit.</p> </li> <li> <p>Ich bin immer auf der Suche nach Ideen, die mir die Gr\u00fcndung eines eigenen Unternehmens erm\u00f6glichen.</p> </li> <li> <p>Ich empfinde meine berufliche Entwicklung nur dann als erfolgreich, wenn ich das Gef\u00fchl habe, einen wirklichen Beitrag zum Wohlergehen der Gesellschaft geleistet zu haben.</p> </li> <li> <p>Ich tr\u00e4ume von einer Berufst\u00e4tigkeit, bei der ich Probleme l\u00f6sen oder Situationen meistern kann, die eine echte Herausforderung darstellen.</p> </li> <li> <p>Ich w\u00fcrde eher k\u00fcndigen, als eine T\u00e4tigkeit anzunehmen, die meine M\u00f6glichkeiten einschr\u00e4nkt, mich um meine pers\u00f6nlichen Belange und um mein Privatleben/meine Familie zu k\u00fcmmern.</p> </li> <li> <p>Ich empfinde meine berufliche Entwicklung nur dann als erfolgreich, wenn ich meine fachlichen und funktionalen F\u00e4higkeiten bis zu einem \u00e4u\u00dferst hohen Niveau weiterentwickeln kann.</p> </li> <li> <p>Ich tr\u00e4ume von der F\u00fchrung eines komplexen Unternehmens und davon, Entscheidungen zu treffen, die eine gro\u00dfe Zahl Mitarbeiter ber\u00fchren.</p> </li> <li> <p>Ich bin mit meiner Arbeit vollauf zufrieden, wenn ich die uneingeschr\u00e4nkte Freiheit besitze, meine Aufgaben, Terminpl\u00e4ne und meine Arbeitsweise selbst zu bestimmen.</p> </li> <li> <p>Ich w\u00fcrde eher k\u00fcndigen als eine Aufgabe anzunehmen, die meine Sicherheit im Unternehmen gef\u00e4hrdet.</p> </li> <li> <p>F\u00fcr mich ist der Aufbau eines eigenen Unternehmens wichtiger, als eine Position im Management des Unternehmens eines anderen zu erlangen.</p> </li> <li> <p>Ich bin mit meiner Berufst\u00e4tigkeit vollauf zufrieden, wenn ich meine F\u00e4higkeiten im Dienste anderer einsetzen kann.</p> </li> <li> <p>Ich empfinde meine berufliche Entwicklung nur dann als erfolgreich, wenn ich mit extrem schwierigen Herausforderungen konfrontiert werde und diese meistern kann.</p> </li> <li> <p>Ich tr\u00e4ume von einer Berufst\u00e4tigkeit, bei der ich meine pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnisse mit den Erfordernissen meiner Familie/meines Privatlebens und meines Berufs in Einklang bringen kann.</p> </li> <li> <p>F\u00fcr mich ist eine T\u00e4tigkeit als Leiter eines Funktionsbereichs auf meinem Fachgebiet attraktiver als meine Aufgabe im General Management.</p> </li> <li> <p>Ich empfinde meine berufliche Entwicklung nur dann als erfolgreich, wenn ich im General Management eines Unternehmens t\u00e4tig bin.</p> </li> <li> <p>Ich empfinde meine berufliche Entwicklung nur dann als erfolgreich, wenn ich meine uneingeschr\u00e4nkte Selbst\u00e4ndigkeit und Freiheit besitze.</p> </li> <li> <p>Ich suche T\u00e4tigkeiten in Unternehmen, bei denen ich das Gef\u00fchl von Sicherheit und Best\u00e4ndigkeit habe.</p> </li> <li> <p>Ich bin mit meiner beruflichen Entwicklung vollauf zufrieden, wenn ich in der Lage bin, etwas zu schaffen, das ausschlie\u00dflich Ergebnis eigener Ideen und pers\u00f6nlichen Einsatzes ist.</p> </li> <li> <p>Der Einsatz meiner F\u00e4higkeiten zur Verbesserung der Lebens- und Arbeitswelt ist f\u00fcr mich wichtiger als das Streben nach einer F\u00fchrungsposition im Management</p> </li> <li> <p>Ich bin mit meiner beruflichen Entwicklung vollauf zufrieden, wenn ich scheinbar unl\u00f6sbare Probleme l\u00f6sen kann oder Unm\u00f6gliches m\u00f6glich gemacht habe.</p> </li> <li> <p>Ich empfinde mein Leben nur dann als erfolgreich, wenn ich meine pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnisse gleichgewichtig mit denen meiner Privatsph\u00e4re und den Erfordernissen meines Berufs in Einklang bringen kann.</p> </li> <li> <p>Ich w\u00fcrde eher k\u00fcndigen, als eine Versetzung zu akzeptieren, die eine T\u00e4tigkeit au\u00dferhalb meines Fachgebietes mit sich bringt.</p> </li> <li> <p>F\u00fcr mich ist eine T\u00e4tigkeit im General Management attraktiver als die des Leiters eines Funktionsbereichs auf meinem derzeitigen Fachgebiet.</p> </li> <li> <p>F\u00fcr mich ist die M\u00f6glichkeit, meine Arbeit auf meine Art durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, ohne Vorschriften und Einschr\u00e4nkungen beachten zu m\u00fcssen, wichtiger als Sicherheit</p> </li> <li> <p>Ich bin mit meiner Arbeit vollauf zufrieden, wenn ich finanziell und beruflich abgesichert bin.</p> </li> <li> <p>Ich empfinge meine berufliche Entwicklung nur dann als erfolgreich, wenn ich etwas geschaffen oder erbaut habe, das vollst\u00e4ndig mein eigenes Produkt ist oder auf meiner eigenen Idee beruht.</p> </li> <li> <p>Ich tr\u00e4ume von einer Berufst\u00e4tigkeit, bei der ich einen wirklichen Beitrag f\u00fcr die Menschheit leisten kann.</p> </li> <li> <p>Ich suche M\u00f6glichkeiten bei der Arbeit, bei der meine F\u00e4higkeiten zur Problembew\u00e4ltigung und/oder mein Durchsetzungsverm\u00f6gen gefordert werden.</p> </li> <li> <p>F\u00fcr mich ist der Ausgleich zwischen Privat- und Berufsleben wichtiger als das Streben nach einer F\u00fchrungsposition im Management.</p> </li> <li> <p>Ich bin mit meiner Arbeit vollauf zufrieden, wenn ich meine speziellen F\u00e4higkeiten und Talente einsetzen kann.</p> </li> <li> <p>Ich w\u00fcrde eher k\u00fcndigen, als eine Aufgabe anzunehmen, die mich von einer Laufbahn im General Management ausschlie\u00dft.</p> </li> <li> <p>Ich w\u00fcrde eher k\u00fcndigen, als eine Aufgabe anzunehmen, bei der meine Freiheit und Selbst\u00e4ndigkeit eingeschr\u00e4nkt  werden.</p> </li> <li> <p>Ich tr\u00e4ume von einer Berufst\u00e4tigkeit, die mir ein Gef\u00fchl der Sicherheit und Best\u00e4ndigkeit vermitteln kann.</p> </li> <li> <p>Ich tr\u00e4ume davon, mein eigenes Unternehmen zu er\u00f6ffnen und aufzubauen.</p> </li> <li> <p>Ich w\u00fcrde eher k\u00fcndigen, als eine Aufgabe anzunehmen, die mir die M\u00f6glichkeit nimmt, im Dienste anderer t\u00e4tig zu werden.</p> </li> <li> <p>F\u00fcr mich ist die L\u00f6sung scheinbar unl\u00f6sbarer Probleme wichtiger als das Streben nach einer F\u00fchrungsposition.</p> </li> <li> <p>Ich habe schon immer M\u00f6glichkeiten bei der Arbeit gesucht, wo ich meine pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnisse und die meiner Familie/meines Privatlebens so wenig wie m\u00f6glich einschr\u00e4nken muss.</p> </li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#auswertung","title":"Auswertung","text":"<p>Wir ordnen die Punktzahlen der Fragen nun den Themenfeldern zu und wenden die Auswertungsregeln an.</p> <ul> <li>TF: Technische/funktionale Kompetenz</li> </ul> Fragen Punkte Zusatzpunkte 1 17 25 33 Summe Summe / 5 Durchschnitt <ul> <li>GM: Bef\u00e4higung zur F\u00fchrungskraft/General Management</li> </ul> Fragen Punkte Zusatzpunkte 2 18 26 34 Summe Summe / 5 Durchschnitt <ul> <li>SU: Selbstst\u00e4ndigkeit/Unabh\u00e4ngigkeit</li> </ul> Fagen Punkte Zusatzpunkte 3 19 27 35 Summe Summe / 5 Durchschnitt <ul> <li>SB: Sicherheit/Best\u00e4ndigkeit</li> </ul> Fragen Punkte Zusatzpunkte 4 20 28 36 Summe Summe / 5 Durchschnitt <ul> <li>UK: Unternehmerische Kreativit\u00e4t</li> </ul> Fragen Punkte Zusatzpunkte 5 21 29 37 Summe Summe / 5 Durchschnitt <ul> <li>DH: Dienst/Hingabe f\u00fcr eine Sache oder Idee</li> </ul> Fragen Punkte Zusatzpunkte 6 22 30 38 Summe Summe / 5 Durchschnitt <ul> <li>TH: Totale Herausforderung</li> </ul> Fragen Punkte Zusatzpunkte 7 23 31 39 Summe Summe / 5 Durchschnitt <ul> <li>LS: Lebensstilintegration</li> </ul> Fragen Punkte Zusatzpunkte 8 24 32 40 Summe Summe / 5 Durchschnitt","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#beschreibung-der-karriereanker","title":"Beschreibung der Karriereanker","text":"","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#technischefunktionale-kompetenz","title":"Technische/Funktionale Kompetenz","text":"<p>Ist Ihr Karriereanker eine spezielle Kompetenz in einem technischen oder funktionalen Bereich, so werden Sie auf die M\u00f6glichkeit zur Aus\u00fcbung Ihrer Kompetenzen in diesem Bereich sowie deren Weiterentwicklung unter keinen Umst\u00e4nden verzichten. Ihr Gef\u00fchl f\u00fcr die eigene Identit\u00e4t beruht auf der Umsetzung dieser Fachkompetenzen und Sie sind dann zufrieden, wenn Ihre T\u00e4tigkeit Ihnen fachliche Herausforderungen in eben diesen Bereichen stellt. Sie sind unter Umst\u00e4nden zur F\u00fchrung von Mitarbeitern in Ihrem technischen oder funktionalen Bereich bereit, Management als solches reizt Sie jedoch \u00fcberhaupt nicht. Sie w\u00fcrden eine T\u00e4tigkeit im General Management vermeiden, da Sie in diesem Fall zur Aufgabe Ihres Fachgebietes gezwungen w\u00e4ren. Ihre Einstufung in diesem Bereich entnehmen Sie bitte der ersten Spalte des Ergebnisblattes (unter TF).</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#befahigung-zur-fuhrungskraft-als-general-manager","title":"Bef\u00e4higung zur F\u00fchrungskraft als \"General Manager\"","text":"<p>Ist Ihr Karriereanker die Bef\u00e4higung zum General Management, so werden Sie auf die M\u00f6glichkeit, innerhalb eines Unternehmens auf eine Hierarchieebene zu gelangen, auf der Sie die Bem\u00fchungen Ihrer Mitarbeiter \u00fcber verschiedene Abteilungen hinweg koordinieren und die Verantwortung f\u00fcr einen Teilbereich der Organisation \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, unter keinen Umst\u00e4nden verzichten. Sie wollen f\u00fcr das Gesamtergebnis verantwortlich sein und daf\u00fcr gerade stehen. Sie identifizieren Ihre T\u00e4tigkeit mit dem Erfolg des Unternehmens, bei dem Sie besch\u00e4ftigt sind. Sind Sie derzeit in einem technischen oder funktionalen Bereich t\u00e4tig, so sehen Sie dies lediglich als notwendigen Erfahrungsschritt an, Ihr Wunsch ist jedoch eine baldige T\u00e4tigkeit im General Management. Sie haben kein Interesse daran, eine F\u00fchrungsposition in einem speziellen Fach- oder Funktionsbereich zu erlangen. Ihre Einstufung in diesem Bereich entnehmen Sie bitte der zweiten Spalte Ergebnisblattes (unter GM).</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#selbstandigkeitunabhangigkeit","title":"Selbst\u00e4ndigkeit/Unabh\u00e4ngigkeit","text":"<p>Ist Ihr Karriereanker die Selbst\u00e4ndigkeit/Unabh\u00e4ngigkeit, so erden Sie nicht auf die M\u00f6glichkeit verzichten, Ihre eigene Arbeit auf Ihre eigene Art und Weise zu tun. Sind Sie in einem Unternehmen t\u00e4tig, so werden Sie versuchen, solche Funktionen auszu\u00fcben, die Ihnen die n\u00f6tige Flexibilit\u00e4t im Hinblick auf Ihre Arbeitszeiten und die Durchf\u00fchrung Ihrer Aufgabe erm\u00f6glichen. Sind Ihnen die Vorschriften und Einschr\u00e4nkungen innerhalb einer Organisation ein Gr\u00e4uel, so suchen Sie sich eine Besch\u00e4ftigung, bei der Sie das gew\u00fcnschte Ma\u00df an Freiheit haben, z.B. in der Lehre oder in einer beratenden T\u00e4tigkeit. Um Ihre Selbst\u00e4ndigkeit nicht zu verlieren, verzichten Sie sogar auf Chancen, voranzukommen und auf Bef\u00f6rderungen. Unter Umst\u00e4nden er\u00f6ffnen Sie sogar einen eigenen Betrieb/ein eigenes Gesch\u00e4ft, um sich so eine gewisse Selbst\u00e4ndigkeit zu erm\u00f6glichen. Der hierbei zugrundeliegende Beweggrund ist jedoch nicht mit dem der (an sp\u00e4terer Stelle beschriebenen) unternehmerischen Kreativit\u00e4t identisch. Ihre Einstufung in diesem Bereich entnehmen Sie bitte der dritten Spalte Ergebnisblattes (unter SU).</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#sicherheitbestandigkeit","title":"Sicherheit/Best\u00e4ndigkeit","text":"<p>Ist Ihr Karriereanker die Sicherheit/Best\u00e4ndigkeit, so werden sie unter keinen Umst\u00e4nden auf die Sicherheit eines Arbeitsplatzes oder auf eine dauerhafte Besch\u00e4ftigung in einer Organisation verzichten. Ihr Hauptanliegen ist es, das Gef\u00fchl zu bekommen, \u00a7es geschafft zu haben\u201c. Dieser Karriereanker ist gekennzeichnet durch das Streben nach finanzieller Sicherheit (wie z.B. durch Renten und Pensionsprogramme) oder nach Sicherheit des Arbeitsplatzes. \u201eBest\u00e4ndigkeit\u201c kann beinhalten, dass Sie f\u00fcr das Versprechen eines sicheren Arbeitsplatzes eine besonderes Loyalit\u00e4t zur Organisation entwickeln und auch die Bereitschaft, das zu tun, was der Arbeitgeber von Ihnen verlangt. Der Inhalt Ihrer T\u00e4tigkeit oder das Erreichen einer bestimmten Position innerhalb des Unternehmens ist Ihnen nicht so wichtig, obwohl Sie unter Umst\u00e4nden auch eine h\u00f6here Ebene der Hierarchie erklimmen k\u00f6nnen, falls Ihre F\u00e4higkeiten dies zulassen. Genau wie dies auch bei der Selbst\u00e4ndigkeit der Fall ist, hat jeder ein gewisses Bed\u00fcrfnis nach Sicherheit und Best\u00e4ndigkeit, in erster Linie dann, wenn gro\u00dfe finanzielle Belastungen anstehen oder die Pensionierung naht. Berufst\u00e4tige mit diesem Karriereanker sorgen sich jedoch immer um diese Dinge und bauen Ihr pers\u00f6nliches Selbstverst\u00e4ndnis auf dem Streben nach Sicherheit und Best\u00e4ndigkeit auf. Ihre Einstufung in diesem Bereich entnehmen Sie bitte der vierten Spalte Ergebnisblattes (unter SB).</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#unternehmerische-kreativitat","title":"Unternehmerische Kreativit\u00e4t","text":"<p>Ist Ihr Karriereanker die unternehmerische Kreativit\u00e4t, so werden Sie nicht auf die M\u00f6glichkeit zur Gr\u00fcndung eines eigenen Unternehmens verzichten wollen. Sie vertrauen dabei auf Ihre pers\u00f6nlichen F\u00e4higkeiten und sind bereit, Risiken einzugehen, Chancen zu nutzen und Hindernisse zu \u00fcberwinden. Sie wollen Ihren Mitmenschen beweisen, dass Sie zum Aufbau eines Unternehmens in der Lage sind. M\u00f6glicherweise sind Sie jetzt noch f\u00fcr andere in einem Unternehmen t\u00e4tig und lernen dabei k\u00fcnftige Chancen kennen und einsch\u00e4tzen. Sie werden aber den Versuch unternehmen, auf eigenen F\u00fc\u00dfen zu stehen, sobald Sie das Gef\u00fchl haben, es alleine schaffen zu k\u00f6nnen. Ihr Wunsch ist ein finanziell erfolgreiches Unternehmen als Beweis Ihrer F\u00e4higkeiten. Ihre Einstufung in diesem Bereich entnehmen Sie bitte der f\u00fcnften Spalte Ergebnisblattes (unter UK).</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#dienst-oder-hingabe-fur-eine-idee-oder-sache","title":"Dienst oder Hingabe f\u00fcr eine Idee oder Sache","text":"<p>Ist Ihr Karriereanker der Dienst oder die Hingabe f\u00fcr eine Idee oder Sache, so werden Sie auf die M\u00f6glichkeit, eine \u201ewertvolle\u201c Aufgabe zu \u00fcbernehmen unter keinen Umst\u00e4nden verzichten. Hierzu geh\u00f6ren z.B. die \u201eVerbesserung der Welt\u201c, die L\u00f6sung von Umweltproblemen, das Stiften von mehr Miteinander und Mitmenschlichkeit, die Verringerung von Leiden oder die Verbesserung der Sicherheit anderer, die Ausrottung von Seuchen und \u00e4hnliche wichtige Themen. Sie werden Ihr Ziel auf dann hartn\u00e4ckig verfolgen, wenn dies einen Wechsel des Arbeitgebers it sich bringt. Sie sind keinesfalls gewillt, Versetzungen oder Bef\u00f6rderungen anzunehmen, die Sie von Aufgaben entfernen w\u00fcrden, in denen Sie die vorstehen erw\u00e4hnten Werte finden. Ihre Einstufung in diesem Bereich entnehmen Sie bitte der sechsen Spalte Ergebnisblattes (unter DH).</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#totale-herausforderung","title":"Totale Herausforderung","text":"<p>Ist Ihr Karriereanker die Suche nach Herausforderungen, so erden Sie keinesfalls auf die M\u00f6glichkeit verzichten, L\u00f6sungen f\u00fcr scheinbar unl\u00f6sbare Probleme zu finden, \u00fcberlegene Gegner zu besiegen oder schwierige Hindernisse zu \u00fcberwinden. F\u00fcr Sie gibt es nur eine sinnvolle Begr\u00fcndung f\u00fcr eine bestimmte T\u00e4tigkeit oder eine sinnvolle Begr\u00fcndung f\u00fcr eine bestimmte T\u00e4tigkeit oder einen Beruf: die M\u00f6glichkeit, das Unm\u00f6gliche m\u00f6glich zu machen. Es gibt Berufst\u00e4tige, deren Hunger nach Herausforderungen durch intellektuelle Aufgaben gestillt wird, wie z.B. der Ingenieur, der nur an offensichtlich \u201eunm\u00f6glichen\u201c Konstruktionsaufgaben interessiert ist. Andere finden die Herausforderung in komplexen Situationen, bei denen die verschiedensten Aspekte ber\u00fccksichtig werden m\u00fcssen, wie zum Beispiel der Unternehmensberater, der nur an Kunden interessiert ist, die unmittelbar vor dem Konkurs stehen und bei denen s\u00e4mtliche Ressourcen schon ausgesch\u00f6pft wurden. Wieder andere finden Herausforderung im Wettstreit mit ihren Mitarbeitern oder Kollegen wie z.B. der Profisportler oder der Verk\u00e4ufer, von dem jeder Verkauf entweder als Sieg oder Niederlage eingestuft wird. Die Bew\u00e4ltigung neuartiger Situationen und Schwierigkeiten ist das Ziel und wenn etwas zu einfach ist, wird es sofort langweilig. Ihre Einstufung in diesem Bereich entnehmen Sie bitte der siebten Spalte Ergebnisblattes (unter TH).</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#lebensstilintegration","title":"Lebensstilintegration","text":"<p>Ist Ihr Karriereanker ein spezieller Lebensstil, so werden Sie keinesfalls auf die M\u00f6glichkeit verzichten, Ihre pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnisse mit denen Ihrer Familie und den Anforderungen Ihres Berufs in Einklang zu bringen. Sie versuchen, s\u00e4mtliche wichtigen Aspekte Ihres Lebens zu einem Ganzen zu integrieren und unter einen Hut zu bringen und Sie brauchen aus diesem Grund einen Beruf, der Ihnen ausreichende Flexibilit\u00e4t bietet, um diese Integration zu verwirklichen. M\u00f6glicherweise m\u00fcssen Sie deshalb auf bestimmte Aspekte Ihrer beruflichen Entwicklung verzichten (z.B. eine mit einem Umzug verbundene Versetzung, die zwar eine Bef\u00f6rderung nach sich ziehen aber gleichzeitig Ihre gesamte Lebenssituation durcheinander bringen w\u00fcrde). Sie definieren Erfolg anhand weiter gesteckter Kriterien als nur Erfolg im Beruf. F\u00fcr Sie ist Ihre eigene Identit\u00e4t eher damit verbunden, wie Sie Ihr gesamtes Leben verbringen, wo Sie sich niederlassen, wie Sie Ihre famili\u00e4re Situation handhaben und wie Sie sich selbst weiterentwickeln, als nur mit einer bestimmten T\u00e4tigkeit innerhalb eines Unternehmens oder einer Organisation. Ihre Einstufung in diesem Bereich entnehmen Sie bitte er achten Spalte des Ergebnisblattes (unter LS).</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/karriereanker/#literatur","title":"Literatur","text":"<ul> <li>Schein, E. H.: Karriereanker. Darmstadt et al.: Lanzenberger Dr. Loos Stadelmann Verlags GmbH, 10. Auflage (2005)</li> </ul> \u00dcber den Autor/die Autorin","tags":["tools"]},{"location":"tools/kommunitaet/","title":"Kommunit\u00e4t","text":"<ul> <li> Quelle?</li> <li> TODO:</li> </ul> Anleitung","tags":["tools"]},{"location":"tools/kommunitaet/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<ul> <li> TODO:</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/kommunitaet/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<ul> <li> TODO:</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/kommunitaet/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<ul> <li> TODO:</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/kommunitaet/#welchen-menschen-mochte-ich-dienen","title":"Welchen Menschen m\u00f6chte ich dienen?","text":"","tags":["tools"]},{"location":"tools/kommunitaet/#mit-wem-will-ich-mich-verbinden","title":"Mit wem will ich mich verbinden?","text":"","tags":["tools"]},{"location":"tools/krisen-lektionen/","title":"Von Krisen zu Lektionen","text":"Anleitung Krise Lektionen - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - Dieser Text macht die Spalte breiter. Viel breiter.  - - - - - - - - - -","tags":["tools"]},{"location":"tools/krisen-lektionen/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Krisen sind eine Quelle f\u00fcr Lernen und Wachstum</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/krisen-lektionen/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<ol> <li>Liste in der ersten Spalte Krisenerfahrungen auf, die du identifiziert hast</li> <li>\u00dcberlege, welche Resourcen oder Lektionen dich diese Krisen gelehrt haben</li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/krisen-lektionen/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Die Erkenntnis, dass Krisen zum Leben geh\u00f6ren und auch in Zukunft dazugeh\u00f6ren. Die Erkenntis, wie Krisen gemeistert wurden. Die Erkenntnis, dass Krisen oft Zeiten starker Pr\u00e4gung und Lernerfahrungen sind.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/lebenskurve/","title":"Lebenskurve","text":"Anleitung","tags":["tools"]},{"location":"tools/lebenskurve/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Bei der Lebenskurve geht es darum auf sein eigenes Leben zur\u00fcckzublicken und jedes Jahr oder jeden Zeitabschnitt zu beurteilen, ob das Gef\u00fchl insgesamt positiv oder negativ war. </p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/lebenskurve/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Markiere entlang der Zeitachse (Jahre), in welchem Ma\u00df du diesen Zeitpunkt bzw. Zeitraum als positiv (+) oder negativ (-) erlebt hast. Verbinde dann diese Markierungen miteinander, damit eine durchgehende Linie, die sogenannte Lebenskurve, entsteht.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/lebenskurve/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Als Mentee bekommst du ein Gef\u00fchl daf\u00fcr, wie du welche Lebensabschnitte empfunden hat und zu welchen Zeiten es besonders bergauf, bergab oder seitw\u00e4rts ging. Die Lebenskurve bietet somit eine M\u00f6glichkeit, die eigene Geschichte zu entdecken und zu verstehen. </p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/leiterschaftserfahrungen/","title":"Leiterschaftserfahrungen","text":"Anleitung","tags":["tools"]},{"location":"tools/leiterschaftserfahrungen/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Die Tabelle gibt Platz, um eigene Erfahrungen mit Leiterschaft (also dem Gef\u00fchrtwerden) zu reflektieren.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/leiterschaftserfahrungen/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Schreibe deine eigenen Erfahrungen mit Leiterschaft (also aus Sicht des Geleiteten) in die jeweilige Spalte (positive Erfahrungen bzw. negative Erfahrungen).</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/leiterschaftserfahrungen/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Du erkennst, auf welche eigenen Erfahrungen, bez\u00fcglich Leiterschaft, du zur\u00fcckgreifen kannst. Zudem kannst du dir bewusst machen, welche negativen Erfahrungen du schon verarbeitet hast und welche noch nicht. </p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/leiterschaftserfahrungen/#positive-erfahrungen","title":"Positive Erfahrungen","text":"<ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/leiterschaftserfahrungen/#negative-erfahrungen","title":"Negative Erfahrungen","text":"<ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/lernziele-definieren/","title":"Lernziele definieren (Diagramm)","text":"<p>Quelle: Daniel Ofmann<sup>1</sup></p> Anleitung","tags":["tools"]},{"location":"tools/lernziele-definieren/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Die Definition von Lernzielen schafft die Basis, um Wachstumspotenzial konkret zu f\u00f6rdern.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/lernziele-definieren/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Notiere Dir</p> <ol> <li>wesentliche St\u00e4rken bzw. Schw\u00e4chen (Idee: nimm dein persolog-Pers\u00f6nlichkeitsprofil zu Hilfe)</li> <li>welche Eigenschaften anderer Menschen dich irritieren, \u00e4rgern, nerven</li> <li>pers\u00f6nliche Lernfelder, die dir helfen zu wachsen, reifer zu werden</li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/lernziele-definieren/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Du f\u00f6rderst dein pers\u00f6nliches Wachstum durch klar definierte Lernziele.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/lernziele-definieren/#starken","title":"St\u00e4rken","text":"<ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/lernziele-definieren/#schwachen","title":"Schw\u00e4chen","text":"<ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/lernziele-definieren/#wird-gereizt-durch","title":"wird gereizt durch","text":"<ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/lernziele-definieren/#lernfelder","title":"Lernfelder","text":"<ul> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> <li>Text</li> </ul> <ol> <li> <p>aus: Ofman, Daniel: Inspiration and Quality in Organizations (1993)\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/mentoring-fragen/","title":"Mentoring-Fragen","text":"Anleitung <p>Diese Fragen hat John Whitmore<sup>1</sup> zusammengestellt:</p> <ul> <li>\"Was noch\"? am Ende der meisten Antworten, f\u00fchrt zu mehr. (Auch Stille, in der Mentor oder Mentee nachdenken k\u00f6nnen, kann sehr effektiv sein.)</li> <li>\"Wenn Sie die Antwort w\u00fcssten, was w\u00fcrden Sie dann sagen\"?</li> <li>\"Was w\u00e4ren die Folgen daraus f\u00fcr Sie und f\u00fcr andere\"?</li> <li>\"Welche Kriterien wenden Sie an\"?</li> <li>\"Was ist daran f\u00fcr Sie am schwierigsten/fordernsten\"?</li> <li>\"Welchen Rat w\u00fcrden Sie einem Freund in dieser Situation geben\"?</li> <li>\"Was w\u00fcrden Sie gewinnen/verlieren, wenn Sie das t\u00e4ten oder sagten\"?</li> <li>\"Wenn jemand das zu Ihnen sagte/Ihnen t\u00e4te, was w\u00fcrden Sie f\u00fchlen, denken, tun?\"</li> </ul> <ol> <li> <p>Auszug aus \"Coaching f\u00fcr die Praxis\" von John Whitmore\u00a0\u21a9\u21a9</p> </li> </ol>","tags":["fragen","tools"]},{"location":"tools/mentoring-fragen/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Manchmal braucht es den Impuls einer Frage, um den Mentee zum Nachdenken zu bringen. Der Coach John Whitmore hat in seinem Buch<sup>1</sup> einige Fragen zusammengestellt, die wir euch gern anbieten wollen. </p> <p>Fragen haben selten eine magische Wirkung im Sinne von: \"Ich muss nur die richtige Frage kennen und stellen\". Vielmehr  k\u00f6nnen sie helfen, das Gespr\u00e4ch in eine gute Richtung zu lenken.</p>","tags":["fragen","tools"]},{"location":"tools/mentoring-fragen/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Probiere eine passende Frage oder Verhaltensweise aus und beobachte, was sie beim Mentee ausl\u00f6st. Verwunderung? Stille? Widerspruch? Zustimmung?</p> <p>Sowohl die (verbale) Antwort als auch (non-verbale) Reaktion gibt dir vermutlich Hinweise f\u00fcr den weiteren Verlauf des Gespr\u00e4chs.</p>","tags":["fragen","tools"]},{"location":"tools/mentoring-fragen/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Der Mentee reflektiert anhand der Frage(n) sein Verhalten, seine Einstellung oder seine Pl\u00e4ne.</p>","tags":["fragen","tools"]},{"location":"tools/motivationsfaehigkeiten/","title":"Nat\u00fcrliche Motivationsf\u00e4higkeiten","text":"Anleitung","tags":["tools"]},{"location":"tools/motivationsfaehigkeiten/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Im Bereich der F\u00e4higkeiten gibt es nat\u00fcrliche motivierende F\u00e4higkeiten. Diese sind angeboren, geh\u00f6ren also zum Paket an Grundressourcen. Sie motivieren einen und versorgen einen mit Energie, wann immer man sie einsetzt.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/motivationsfaehigkeiten/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<ol> <li>Schaue Dir die aufgelisteten F\u00e4higkeiten und kreuze dann an die F\u00e4higkeit an,  bei der du das Gef\u00fchl hast, dass sie eine deiner \u201eEnergielieferanten\u201c ist, sobald du sie anwendest.</li> <li>Schaue dir erneut die F\u00e4higkeiten an, die du mit einem Kreuz versehen hast,  und markiere diesmal die F\u00e4higkeiten, die du sowohl gerne einsetzt als auch gut kannst, mit einem zweiten Kreuzchen.</li> <li>W\u00e4hle nun 10 F\u00e4higkeiten aus den zweifach angekreuzten F\u00e4higkeiten aus und \u00fcbertrage sie in die Pyramide der nat\u00fcrlichen Motivationsf\u00e4higkeiten.  Dabei soll deine gr\u00f6\u00dfte F\u00e4higkeit die Spitze bilden und die anderen neun den \u201eUnterbau\u201c dazu liefern.</li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/motivationsfaehigkeiten/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Du erkennst dein pers\u00f6nliches Ressourcenpaket an nat\u00fcrlichen Motivationsf\u00e4higkeiten. </p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/motivationsfaehigkeiten/#tatigkeiten-mit-menschen-1","title":"T\u00e4tigkeiten mit Menschen <sup>1</sup>","text":"<ul> <li>Mit Einzelpersonen umgehen, mit Gruppen, Organisationen/gro\u00dfen Menschenmengen</li> <li>pflegen, betreuen</li> <li>beeinflussen</li> <li>befragen, interviewen</li> <li>beraten, diagnostizieren </li> <li>dienen, helfen</li> <li>bedienen</li> <li>empfangen, verw\u00f6hnen </li> <li>massieren, behandeln</li> <li>eine Dienstleistung erbringen</li> <li>therapieren, heilen</li> <li>kommunizieren</li> <li>sich gut ausdr\u00fccken</li> <li>unterrichten, lehren</li> <li>trainieren, unterst\u00fctzen </li> <li>st\u00e4rken, ermutigen</li> <li>Menschen zusammenbringen</li> <li>Menschen einsch\u00e4tzen</li> <li>beurteilen, \u00fcberpr\u00fcfen</li> <li>ausw\u00e4hlen</li> <li>\u00fcberzeugen</li> <li>motivieren, werben</li> <li>verkaufen</li> <li>etw. repr\u00e4sentieren</li> <li>eine Gruppe moderieren </li> <li>leiten</li> <li>unterhalten</li> <li>am\u00fcsieren,</li> <li>inspirieren</li> <li>predigen</li> <li>spielen</li> <li>zur Entspannung + Bewegung anleiten</li> <li>Schulungen entwickeln</li> <li>durchf\u00fchren - \u00fcberwachen</li> <li>die F\u00fchrung \u00fcbernehmen</li> <li>Vorbild sein</li> <li>gr\u00fcnden, aufbauen </li> <li>vermitteln</li> <li>zw. versch. Parteien Konflikte l\u00f6sen</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/motivationsfaehigkeiten/#umgang-mit-informationen-sprache","title":"Umgang mit Informationen + Sprache","text":"<ul> <li>begreifen</li> <li>Zusammenh\u00e4nge verstehen</li> <li>berichten</li> <li>bewerten</li> <li>darstellen</li> <li>einsch\u00e4tzen</li> <li>entscheiden</li> <li>formulieren</li> <li>erz\u00e4hlen</li> <li>finanzieren</li> <li>rechnen</li> <li>kontrollieren</li> <li>vergleichen</li> <li>errechnen</li> <li>zusammenstellen</li> <li>analysieren</li> <li>koordinieren</li> <li>Neuerungen einf\u00fchren </li> <li>Verbindungen herstellen</li> <li>Infos sammeln</li> <li>recherchieren</li> <li>beobachten</li> <li>neue Ideen ausdenken </li> <li>entwerfen</li> <li>Empfehlungen geben</li> <li>Buchf\u00fchrung</li> <li>mit Zahlen arbeiten</li> <li>organisieren</li> <li>systematisieren</li> <li>strukturieren</li> <li>Priorit\u00e4ten setzen</li> <li>planen</li> <li>programmieren</li> <li>Software entwickeln</li> <li>visualisieren</li> <li>Medien entwerfen</li> <li>kombinieren</li> <li>beurteilen</li> <li>Infos speichern</li> <li>andere informieren</li> <li>Konzepte entwickeln</li> <li>sich Details gut merken</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/motivationsfaehigkeiten/#tatigkeiten-mit-material-technik-dem-eig-korper-nahrung-tieren-natur","title":"T\u00e4tigkeiten mit Material, Technik, dem eig. K\u00f6rper, Nahrung, Tieren, Natur","text":"<ul> <li>bauen</li> <li>renovieren</li> <li>Maschinen bedienen</li> <li>konstruieren</li> <li>beliefern</li> <li>entwickeln</li> <li>erfinden</li> <li>entdecken</li> <li>etw. anpflanzen</li> <li>einen gr\u00fcnen Daumen haben</li> <li>Umgang mit Tieren </li> <li>restaurieren</li> <li>Fahrzeuge steuern</li> <li>Fahrzeuge zerlegen</li> <li>zusammenbauen</li> <li>fingerfertig sein</li> <li>Nahrung zubereiten - backen, kochen</li> <li>die Qualit\u00e4t kontrollieren</li> <li>nach Verbesserungen suchen</li> <li>in der Natur sein </li> <li>Sport machen</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/motivationsfaehigkeiten/#kreativ-kunstlerische-tatigkeiten","title":"Kreativ-k\u00fcnstlerische T\u00e4tigkeiten","text":"<ul> <li>dekorieren</li> <li>fotografieren </li> <li>etw. graphisch darstellen</li> <li>basteln</li> <li>n\u00e4hen</li> <li>sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken </li> <li>tanzen</li> <li>formen</li> <li>bildhauern </li> <li>verzieren</li> <li>versch\u00f6nern </li> <li>Pantomime</li> <li>schauspielern </li> <li>singen</li> <li>ein Instrument spielen </li> <li>komponieren</li> <li>Literatur lesen oder verfassen</li> <li>Auff\u00fchrungen inszenieren </li> <li>etw. sch\u00f6n + ansprechend machen</li> <li>Sinn f\u00fcr \u00c4sthetik haben</li> </ul> Pyramide der nat\u00fcrlichen Motivationsf\u00e4higkeiten <ol> <li> <p>aus: Bolles, Richard (2002): Durchstarten zum Traumjob. Das Handbuch f\u00fcr Ein-, Um- und Aufsteiger\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/paradigmen-werte/","title":"Paradigmen und Werte","text":"Anleitung <ol> <li>Was ist dir wirklich wichtig?</li> <li>Wie verbringst du Deinen Tag? Welche Dinge f\u00fcllen deinen Tag? Bringst du Opfer? Widmest du deine Zeit, deine Talente und Mittel deiner Berufung?</li> <li> <p>Was besch\u00e4ftigt dich? Welche Gedanken hast du? Was regt dich auf? Verbringst du mehr Zeit in Gedanken </p> <ul> <li>mit deinem Interessenbereich </li> <li>Dingen, die dich zwar interessieren, aber die du nicht beeinflussen kannst </li> <li>oder</li> <li>mit deinem Einflussbereich </li> <li>Dinge, die du durch dein Tun ver\u00e4ndern kannst?</li> </ul> </li> <li> <p>Wie behandelst du andere? \u00dcbst du N\u00e4chstenliebe? Gehst du auf jeden zu und nimmst ihn an, unabh\u00e4ngig von seiner Situation?</p> </li> <li>Inspirierst du andere? Ermutigst du sie? Hast du Einfluss? </li> <li>Wof\u00fcr lohnt es sich in deinen Augen zu k\u00e4mpfen?</li> </ol> <ol> <li> <p>vgl. Onlinelexikon f\u00fcr Psychologie und P\u00e4dagogik (Stangl, 2022)\u00a0\u21a9</p> </li> <li> <p>vgl. Stephan Holthaus, Werte \u2013 Was Deutschland wirklich braucht, S.117 (Brunnen, 2008)\u00a0\u21a9</p> </li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/paradigmen-werte/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Paradigmen sind Grundannahmen, Denkmuster oder theoretische Konzepte<sup>1</sup>.  (Innere) Werte sind grundlegende Prinzipien und \u00dcberzeugungen des Menschen,  die dem Leben Sinn, Bedeutung und Richtung geben<sup>2</sup>.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/paradigmen-werte/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Erkunde deine Paradigmen und Werte anhand der folgender Fragen. </p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/paradigmen-werte/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Du wirst dir deiner Paradigmen und Werte st\u00e4rker bewusst.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/","title":"persolog\u00ae Pers\u00f6nlichkeits-Modell","text":"<ul> <li> TODO: Nutzungserlaubnis</li> </ul> Anleitung <p>https://www.persolog.de/das-persolog-persoenlichkeits-modell/</p>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Andere besser zu verstehen tr\u00e4gt sowohl im beruflichen als auch privaten Umfeld zu Erfolg bei. Das Modell definiert die Verhaltensstile \"dominant\", \"initiativ\", \"stetig\" und \"gewissenhaft\" in vier Quadranten. </p>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Anhand von zwei Frageb\u00f6gen ergeben sich Ergebnis-Diagramme, die Aussagen zu den Themen \"\u00e4u\u00dferes Selbstbild\", \"inneres Selbstbild\" und \"integriertes Selbstbild\" erm\u00f6glichen.</p> <p>Auswertungen auf bis zu sieben Interpretationsstufen zeigen St\u00e4rken und Entwicklungsm\u00f6glichkeiten auf.</p>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Eine strukturierte Selbstreflektion.</p>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#dominanter-verhaltensstil","title":"Dominanter Verhaltensstil","text":"","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#starken","title":"St\u00e4rken","text":"<ul> <li>ergebnisorientiert</li> <li>entscheidungsfreudig</li> <li>liebt Herausforderungen</li> <li>unabh\u00e4ngig</li> <li>bringt Dinge ins Rollen</li> <li>im Team: richtungsweisender Motor</li> <li>in F\u00fchrungsrolle: managt Probleme und Unruhe</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#schwachen","title":"Schw\u00e4chen","text":"<ul> <li>ungeduldig</li> <li>kontaktarm</li> <li>schlechter Zuh\u00f6rer</li> <li>entscheidet evtl. vorschnell</li> <li>f\u00fcgt sich nicht leicht in eine Gruppe ein </li> <li>stellt zu hohen Anforderungen an andere </li> <li>\u00fcbersieht Risiken</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#ideale-umstande","title":"Ideale Umst\u00e4nde","text":"<ul> <li>Entscheidungsfreiheit</li> <li>Herausforderungen</li> <li>gro\u00dfe Projekte</li> <li>selbst\u00e4ndiges Arbeiten</li> <li>m\u00f6glichst wenig Kontrolle</li> <li>m\u00f6glichst wenig Detailarbeit </li> <li>klare Ziele</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#initiativer-verhaltensstil","title":"Initiativer Verhaltensstil","text":"","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#starken_1","title":"St\u00e4rken","text":"<ul> <li>kn\u00fcpft Kontakte</li> <li>verbreitet Optimismus</li> <li>kann das Leben genie\u00dfen</li> <li>kommuniziert gut und gern</li> <li>schafft eine motivierende Atmosph\u00e4re </li> <li>im Team: stellt Kontakte her</li> <li>in F\u00fchrungsrolle: erm\u00f6glicht offene Kommunikation, sucht nach \u00dcbereinstimmung bei endg\u00fcltigen Entscheidungen</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#schwachen_1","title":"Schw\u00e4chen","text":"<ul> <li>abh\u00e4ngig von Anerkennung</li> <li>unorganisiert</li> <li>scheut Auseinandersetzungen</li> <li>f\u00fchrt Angefangenes nicht zu Ende </li> <li>redet zu viel</li> <li>kann schlecht allein sein</li> <li>achtet nicht auf Genauigkeit</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#ideale-umstande_1","title":"Ideale Umst\u00e4nde","text":"<ul> <li>Abwechslung</li> <li>Menschen</li> <li>Zeit zum Leben, Genie\u00dfen</li> <li>m\u00f6glichst wenig Detailarbeit</li> <li>flexible Bedingungen</li> <li>Gelegenheit zum Kommunizieren</li> <li>\u00f6ffentliche Anerkennung</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#stetiger-verhaltensstil","title":"Stetiger Verhaltensstil","text":"","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#starken_2","title":"St\u00e4rken","text":"<ul> <li>schafft Harmonie</li> <li>guter Teamarbeiter</li> <li>h\u00f6rt gut zu</li> <li>loyal</li> <li>schafft ein stabiles Umfeld</li> <li>im Team: harmonisiert, f\u00fchrt spezielle Arbeiten aus </li> <li>in F\u00fchrungsrolle: unterst\u00fctzt andere bei ihrer Arbeit</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#schwachen_2","title":"Schw\u00e4chen","text":"<ul> <li>unentschlossen</li> <li>kann nicht \u201enein\u201c sagen</li> <li>scheut Auseinandersetzungen</li> <li>zu kompromissbereit</li> <li>stellt eigene W\u00fcnsche zu sehr zur\u00fcck</li> <li>kommt schwer mit Ver\u00e4nderungen zurecht</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#ideale-umstande_2","title":"Ideale Umst\u00e4nde","text":"<ul> <li>Sicherheit, Stabilit\u00e4t</li> <li>Zeit, sich auf Ver\u00e4nderungen einzustellen -  Arbeit im Team</li> <li>gekl\u00e4rte Erwartungen</li> <li>harmonisches Umfeld</li> <li>klare, gute Beziehungen</li> <li>Zeit f\u00fcr Privates</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#gewissenhafter-verhaltensstil","title":"Gewissenhafter Verhaltensstil","text":"","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#starken_3","title":"St\u00e4rken","text":"<ul> <li>Detailfreude</li> <li>Qualit\u00e4tsbewusstsein</li> <li>denkt kritisch, hinterfragt</li> <li>ausdauernd</li> <li>beachtet Regeln und Normen</li> <li>im Team: konzentriert sich auf wichtige Details </li> <li>in F\u00fchrungsrolle: legt Wert auf Vollendung der Aufgaben, will, dass Regeln befolgt werden</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#schwachen_3","title":"Schw\u00e4chen","text":"<ul> <li>verliert den \u00dcberblick</li> <li>Hang zum Perfektionismus</li> <li>Gefahr, sich auf Beobachterposten zur\u00fcckzuziehen </li> <li>\u201ees richtig zu machen\u201c hat zu viele Bedeutung</li> <li>wenig Flexibilit\u00e4t</li> <li>trifft Entscheidungen zu langsam</li> <li>pessimistisch</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/persoenlichkeitsprofil-liste/#ideale-umstande_3","title":"Ideale Umst\u00e4nde","text":"<ul> <li>Entscheidungsfreiheit</li> <li>Herausforderungen</li> <li>gro\u00dfe Projekte</li> <li>selbst\u00e4ndiges Arbeiten</li> <li>m\u00f6glichst wenig Kontrolle</li> <li>m\u00f6glichst wenig Detailarbeit </li> <li>klare Ziele</li> </ul>","tags":["tools","\u00fcberarbeiten"]},{"location":"tools/potential-einsetzen/","title":"Potenzial einsetzen","text":"Anleitung","tags":["tools"]},{"location":"tools/potential-einsetzen/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Diese Pyramiden visualisieren, wie der Mentee sich fokussiert, was verschiedene Lebensbereiche angeht.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/potential-einsetzen/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Die Pyramiden werden jeweils von unten nach oben ausgef\u00fcllt.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/potential-einsetzen/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Ein breites Portfolio an Aspekten verdichten sich zu jeweils einem Top-Aspekt.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/potenzial-dusche/","title":"Potenzial-Dusche","text":"<p>Verweise</p> <ul> <li>Gef\u00e4hrtenschaft</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/potenzial-dusche/#potenzialdusche","title":"Potenzialdusche","text":"Anleitung <p>Gerade wenn man miteinander im Einsatz ist, erlebt man sich hautnah in seinen St\u00e4rken und Begrenzungen. Warum nicht immer wieder innehalten und dem Gef\u00e4hrten (oder sich gegenseitig) eine Potenzial-Dusche mit positivem Feedback geben? </p> <p>Der Fokus ist auf diesen Fragen:</p> <ul> <li>Was ist mir beim anderen ganz konkret, ganz praktisch positiv aufgefallen? </li> <li>Welche Verhaltensweise habe ich heute gesch\u00e4tzt bzw. hat mich heute weitergebracht? </li> <li>Welche Ideen und Beitr\u00e4ge sind besonders wertvoll und inspirierend?</li> </ul> <p>Es kann m\u00fcndlich \u201egeduscht\" werden, indem man dem anderen die guten Dinge, die einem aufgefallen sind, zuspricht. Kreative K\u00f6pfe k\u00f6nnen auch zum Potenzial passende Karten aussuchen oder selbst gestalten und das Feedback aufs Papier bringen. Auch die Potenzialdusche kann zu einem regelm\u00e4\u00dfigen Ritual werden, z.B. beim \u201eCheck out\" (Abschlussrunde) nach einem gemeinsamen Einsatz.</p> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Ulrike Bunz, Jahrgang 1978, lebt und liebt Beratung, (peer) Coaching &amp; Mentoring.</p> <p>Sie ist als systemische Beraterin und Dozentin in unterschiedlichen Kontexten t\u00e4tig und gestaltet den Bereich \u201eSchl\u00fcsselkompetenzen\" an einer Hochschule mit.</p> <p>Als Teil des Vorstandsteams baute sie Raise Leaders e.V. mit auf und engagiert sich als Mentorin und Trainerin.  Ulrike ist verheiratet mit Andreas, hat zwei Kinder und lebt mit ihrer Familie in Esslingen am Neckar.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/potenzial-dusche/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Innehalten und reflektieren geh\u00f6rt zum gemeinsamen Arbeiten dazu. Mit diesem Tool \u00fcbersch\u00fcttet ihr eine oder jede Person im Team mit  guten Dingen.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/potenzial-dusche/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Die Anwesenden sprechen positive Dinge aus, die ihnen \u00fcber die Zielperson bewusst geworden sind.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/potenzial-dusche/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Sich Gutes bewusst machen und kommunizieren.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/pyramide-umstaende/","title":"Pyramide der idealen Umst\u00e4nde","text":"Anleitung","tags":["tools"]},{"location":"tools/pyramide-umstaende/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Diese Pyramide visualisiert, wie der Mentee sich fokussiert, was seine idealen Umst\u00e4nde angeht.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/pyramide-umstaende/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Die Pyramide wird von unten nach oben ausgef\u00fcllt.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/pyramide-umstaende/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Ein breites Portfolio an idealen Umst\u00e4nden verdichtet sich zu dem st\u00e4rksten idealen Umstand.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/pyramide-werte/","title":"Pyramide der Pers\u00f6nlichkeitswerte","text":"Anleitung","tags":["tools"]},{"location":"tools/pyramide-werte/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Diese Pyramide visualisiert, wie der Mentee sich fokussiert, was seine pers\u00f6nlichen Werte angeht.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/pyramide-werte/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Die Pyramide wird von unten nach oben ausgef\u00fcllt.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/pyramide-werte/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Ein breites Portfolio an Werten verdichtet sich zu einem Top-Wert.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/reflektionsbogen/","title":"Reflektionsbogen","text":"Anleitung <p>Mit der RAISE LEADERS Journey begeben sich unsere RAISE LEADERS auf eine 3x3 Jahre andauernde Entwicklungsreise. Dabei werden sie von erfahrenen Mentorinnen und Mentoren begleitet. Zur Selbstreflektion des RAISE LEADERS und zur Weiterentwicklung der Mentoringbeziehung erfolgt zum Abschluss der ersten beiden Zyklen \u201eFocus\u201c und \u201eGrow\u201c ein Reflektionsgespr\u00e4ch mit der Mentorin und dem Mentor. Damit soll:</p> <ul> <li>eine Auswertung der bisherigen RAISE LEADERS Journey vorgenommen</li> <li>die Mentoringbeziehung reflektiert</li> <li>Wegweisung f\u00fcr n\u00e4chsten RAISE LEADERS-Zyklus erhalten</li> </ul> <p>werden.</p> <p>Das Reflektionsgespr\u00e4ch soll im 2. Halbjahr des jew. Abschlussjahres der Zyklen Focus und Grow erfolgen.</p> <p>Neben dem Reflektionsbogen wird der Zyklen\u00fcbergang durch eine Onlinebefragung erg\u00e4nzt. Die Onlinebefragung wird nur vom RAISE LEADERS ausgef\u00fcllt.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/reflektionsbogen/#leitfragen-zur-selbstreflexionstandortbestimmung-reflexionsfragen-im-mentoren-gesprach","title":"Leitfragen zur Selbstreflexion/Standortbestimmung \u2013 Reflexionsfragen im Mentoren-Gespr\u00e4ch","text":"","tags":["tools"]},{"location":"tools/reflektionsbogen/#blick-zuruck","title":"Blick zur\u00fcck","text":"<ol> <li>Welche Erfolge kann ich bzgl. meiner Vision feiern? Was ist mir gut gelungen? Wo konnte ich \"Land einnehmen\"?</li> <li>Was habe ich gelernt, inwiefern konnte ich mich weiterentwickeln, wo bin ich weiter oder tiefer gekommen?</li> <li>Was hat mir dabei geholfen? Was war im Mentoring besonders hilfreich? </li> <li>Was hat mir neben dem Mentoring noch geholfen? </li> <li>Was hat noch nicht geklappt? Wo m\u00f6chte ich dranbleiben? Welche Erkenntnisse ziehe ich aus diesen Prozessen?</li> <li>Was kam zu kurz?</li> <li>Wie habe ich wichtige Entscheidungen getroffen? Was waren die Konsequenzen?</li> <li>Welche \"\u00dcberschrift\" w\u00fcrde ich der vergangenen Phase r\u00fcckblickend geben?</li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/reflektionsbogen/#blick-nach-vorne","title":"Blick nach vorne","text":"<ol> <li>Auf welches (Entwicklungs-)Thema m\u00f6chte ich in den n\u00e4chsten drei Jahren den Fokus legen? Woran werde ich in drei Jahren erkennen, dass ich mich in diesem Bereich weiterentwickelt habe?</li> <li>Was ist der Nutzen f\u00fcr mich und andere, wenn ich in diesem Bereich weiterkomme?</li> <li>Wo sehe ich aktuell die gr\u00f6\u00dften Hindernisse und Herausforderungen diesbez\u00fcglich?</li> <li>Welche (Berufs-/Lebens-)Entscheidungen stehen an?</li> <li>Welche Art von Unterst\u00fctzung w\u00fcrde mir helfen, hier weiterzukommen? Welche Erwartungen habe ich an das Mentoring, den Mentor? Was hilft mir in einem (Mentoring-)Gespr\u00e4ch am meisten?</li> <li>Welche \u00dcberschrift w\u00fcrde ich der kommenden Phase geben?</li> </ol>","tags":["tools"]},{"location":"tools/segnen/","title":"Segnen","text":"<p>Verweise</p> <ul> <li>Gef\u00e4hrtenschaft</li> </ul>","tags":["tools"]},{"location":"tools/segnen/#einander-segnen","title":"Einander segnen","text":"Anleitung <p>Zum Abschluss einer Gef\u00e4hrtenschaftsbegegnung kann es zum guten Ritual werden, einander zu segnen und ggf. auch f\u00fcreinander zu h\u00f6ren, was f\u00fcr die n\u00e4chste Etappe dran ist. </p> <p>W\u00e4hrend man im Austausch davor viel voneinander geh\u00f6rt hat, kann beim Segnen jeder noch einmal in besonderer Weise auf den heiligen Geist h\u00f6ren, sich inspirieren lassen und dem Anderen Gutes zusprechen.</p> \u00dcber den Autor/die Autorin <p>Ulrike Bunz, Jahrgang 1978, lebt und liebt Beratung, (peer) Coaching &amp; Mentoring.</p> <p>Sie ist als systemische Beraterin und Dozentin in unterschiedlichen Kontexten t\u00e4tig und gestaltet den Bereich \u201eSchl\u00fcsselkompetenzen\" an einer Hochschule mit.</p> <p>Als Teil des Vorstandsteams baute sie Raise Leaders e.V. mit auf und engagiert sich als Mentorin und Trainerin.  Ulrike ist verheiratet mit Andreas, hat zwei Kinder und lebt mit ihrer Familie in Esslingen am Neckar.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/segnen/#erklarung","title":"Erkl\u00e4rung","text":"<p>Wir h\u00f6ren zusammen auf den Heiligen Geist.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/segnen/#vorgehensweise","title":"Vorgehensweise","text":"<p>Individuell.</p>","tags":["tools"]},{"location":"tools/segnen/#ergebnisnutzen","title":"Ergebnis/Nutzen","text":"<p>Inspiration.</p>","tags":["tools"]},{"location":"vision/","title":"Unsere Vision","text":"<p>Wir tr\u00e4umen von einem Europa, in dem Menschen und Organisationen aufbl\u00fchen, weil eine neue Generation von mutigen christlichen Leitern aufsteht, die ihren g\u00f6ttlichen Auftrag erkennt und entschlossen ausf\u00fchrt.</p> <p>Wir von RAISE LEADERS sehen uns als eine Bewegung christlicher Verantwortungstr\u00e4ger unterschiedlichen Alters und verschiedener Gesellschaftsbereiche. Wir f\u00f6rdern junge\u202fChristen fachlich sowie charakterlich und bef\u00e4higen sie dazu Verantwortung, zu \u00fcbernehmen, um eine Ver\u00e4nderung in der Gesellschaft herbeizuf\u00fchren. Dazu haben wir uns auf die Fahne geschrieben, junge Christen an ihre Pl\u00e4tze zu bringen. Wir fordern sie heraus, aus ihrer Komfortzone herauszutreten, ihre Berufung zu finden und sie dort mutig auszuleben, wo Gott sie hineinstellt. Wir ermutigen sie, an Schl\u00fcsselpositionen der Gesellschaft Verantwortung zu \u00fcbernehmen, um unsere Gesellschaft und Kultur zu beeinflussen und mitzugestalten. Als ersten Schritt hilft RAISE LEADERS dabei, Klarheit \u00fcber die eigene Berufung zu bekommen. Wo es n\u00f6tig ist, f\u00f6rdern und fordern wir sie darin, sich mit uns auf das Abenteuer einzulassen, aus alten Mustern herauszubrechen, \u00dcberwinder ihrer \u00c4ngste zu werden und sich im Glauben und Charakter festigen und f\u00fcr gesunde Leiterschaft ausr\u00fcsten zu lassen.</p> <p>Als Mentoren stehen wir ihnen in diesem Prozess verbindlich zur Seite. Wir geben unseren Mentees spezifisches Werkzeug f\u00fcr ihren individuellen Weg an die Hand und schlagen mit ihnen, wenn es n\u00f6tig ist, Wege ein, die ungewohnt und vielleicht auch nicht immer bequem sind. Wir bieten ihnen Orientierungshilfe, sind geistliche Eltern und muten es ihnen immer wieder zu, Herausforderungen anzupacken und das Beste aus sich herauszuholen.</p> <p>Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass Beziehungen der Schl\u00fcssel f\u00fcr einen gemeinsamen, fruchtbringenden Weg darstellen. Beziehungen, die wertsch\u00e4tzend und zugleich konfrontativ, ermutigend, aber auch herausfordernd sind. Beziehungen, die tiefgehende Ver\u00e4nderungen herbeif\u00fchren, an denen Mentor und Mentee gleicherma\u00dfen wachsen. Denn auch wir RAISE LEADERS - Mentoren sind noch nicht am Ende unserer eigenen Wege angekommen. Wir selbst befinden uns auf diesem spannenden Weg, auf dem wir unserer gottgegebenen Berufung und unserem Auftrag entschlossen nachgehen. RAISE LEADERS Mentoren geben den Mentees Einblicke in ihr Leben und ihre Entscheidungsprozesse, mit allen H\u00f6hen und Tiefen. Dadurch sind wir Mentoren unseren Mentees \u201eVorl\u00e4ufer\u201c und Weggef\u00e4hrten zur selben Zeit.</p> <p>Danken m\u00f6chten wir xpand und seinem Leiter, Paul Donders, der unsere Arbeit inspiriert und das Grundger\u00fcst dieses Mentoring-Workbooks  erstellt hat.</p> <p>Schlussendlich ist es unser Gebet, dass junge, christliche Leiter durch die Mentorenbeziehung zu Leuchtpunkten werden, die ihre Umgebung erhellen und wiederum neue Lichter entz\u00fcnden.</p>"},{"location":"tags/","title":"Tags","text":"<p>Following is a list of relevant tags:</p>"},{"location":"tags/#fragen","title":"fragen","text":"<ul> <li>Mentoring-Fragen</li> </ul>"},{"location":"tags/#themen","title":"themen","text":"<ul> <li>Abgrenzung von anderen Disziplinen</li> <li>F\u00fchrung</li> <li>Gef\u00e4hrtenschaft</li> <li>Glaubenss\u00e4tze</li> <li>G\u00f6ttliche Identit\u00e4t</li> <li>Gott h\u00f6ren</li> <li>Lebensstil</li> <li>Das Mentoring-Gespr\u00e4ch</li> </ul>"},{"location":"tags/#tools","title":"tools","text":"<ul> <li>Charakter-Cockpit</li> <li>Eisenhower-Diagramm</li> <li>Erfolge und Talente</li> <li>Glaubenssaetze</li> <li>Glory-Runde</li> <li>GROW</li> <li>Handfragen</li> <li>Individualit\u00e4t</li> <li>Die 8 Karriereanker</li> <li>Kommunit\u00e4t</li> <li>Von Krisen zu Lektionen</li> <li>Lebenskurve</li> <li>Leiterschaftserfahrungen</li> <li>Lernziele definieren (Diagramm)</li> <li>Mentoring-Fragen</li> <li>Nat\u00fcrliche Motivationsf\u00e4higkeiten</li> <li>Paradigmen und Werte</li> <li>persolog\u00ae Pers\u00f6nlichkeits-Modell</li> <li>Potenzial einsetzen</li> <li>Potenzial-Dusche</li> <li>Pyramide der idealen Umst\u00e4nde</li> <li>Pyramide der Pers\u00f6nlichkeitswerte</li> <li>Reflektionsbogen</li> <li>Segnen</li> </ul>"},{"location":"tags/#uberarbeiten","title":"\u00fcberarbeiten","text":"<ul> <li>persolog\u00ae Pers\u00f6nlichkeits-Modell</li> </ul>"}]}